

<book xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctv1228fqw</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="doi">10.2307/j.ctv14jx8z5</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Sistemas de almacenamiento y recuperación de información</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Procesamiento electrónico de datos</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Estructura de datos (Informática)</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Technology</subject>
         <subject>Computer Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>La calidad del dato en los sistemas de información</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>CIFUENTES</surname>
               <given-names>MERCEDES SALCEDO</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib2">
            <name name-style="western">
               <surname>OROZCO</surname>
               <given-names>SONIA LUCIA CARDONA</given-names>
            </name>
         </contrib>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib3">
            <name name-style="western">
               <surname>MARTÍNEZ</surname>
               <given-names>MARIA ISABEL GUTIÉRREZ</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>16</day>
         <month>06</month>
         <year>2010</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789586708104</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587657128</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Programa Editorial Universidad del Valle</publisher-name>
         <publisher-loc>Cali, Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2018</copyright-year>
         <copyright-holder>Universidad del Valle</copyright-holder>
         <copyright-holder>Mercedes Salcedo Cifuentes</copyright-holder>
         <copyright-holder>Sonia Lucia Cardona Orozco</copyright-holder>
         <copyright-holder>Maria Isabel Gutiérrez Martínez</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/j.ctv14jx8z5"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>El Proyecto Sistema Regional de Indicadores Estandarizados de Convivencia y Seguridad Ciudadana se propuso como objetivo básico contar con información comparable a nivel internacional. Este reto fue asumido por Honduras, Perú, Ecuador y Colombia desde 2008, posteriormente se fueron sumando países como República Dominicana, Uruguay, Paraguay, México, Nicaragua, El Salvador, Jamaica, Guyana, Chile, Argentina, el Distrito Metropolitano de Quito (Ecuador) y Buenos Aires (Argentina). Los hallazgos de los delegados nacionales y del equipo técnico de la unidad ejecutora del proyecto identiﬁcaron varias oportunidades para mejorar los sistemas de información; asimismo, de ellos se extraen los datos para el cálculo de los indicadores. Por consiguiente, este documento se convierte en la primera guía en español que reúne una gran cantidad de conceptos teóricos y prácticos para orientar la implementación de un sistema de aseguramiento de la calidad del dato en instituciones responsables de la convivencia y la seguridad ciudadana, y en particular aporta herramientas para los investigadores o recolectores directos de datos, los responsables del proceso de digitación, y estadísticos y analistas.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="163"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv14jx8z5.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv14jx8z5.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv14jx8z5.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRESENTACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El Proyecto Sistema Regional de Indicadores Estandarizados de Convivencia y Seguridad Ciudadana se propuso como objetivo básico contar con información comparable internacionalmente. Este reto fue asumido por Honduras, Perú, Ecuador y Colombia desde 2008, y al mismo se fueron sumando países como República Dominicana, Uruguay, Paraguay, México, Nicaragua, El Salvador, Jamaica, Guyana, Chile, Argentina, el Distrito Municipal de Quito (Ecuador) y Buenos Aires (Argentina). Definir una batería de indicadores comparables fue el resultado de un ejercicio técnico y político en cada uno de los países vinculados al proceso para determinar la capacidad de producción de datos confiables, verificables y comparables</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv14jx8z5.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>SECCIÓN I</label>
                     <title>LA CALIDAD DE LOS DATOS EN LOS SISTEMAS DE INFORMACIÓN DE CONVIVENCIA Y SEGURIDAD CIUDADANA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>En esta sección se aborda el concepto de calidad, la evolución de este concepto en el tiempo y su aplicabilidad en los sistemas de información de convivencia y seguridad ciudadana.</p>
                     <p>Se establece este punto de partida como base necesaria para un sector que es fundamental en el ámbito de las políticas públicas, como garantía y soporte de gobernabilidad. Así, abordar el tema de calidad de los datos parte de la premisa de reconocer que la información les permite a las autoridades competentes tomar mejores decisiones, por tanto cada dato registrado debe ser válido, coherente, consistente y oportuno.</p>
                     <p>Este capítulo abarca</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv14jx8z5.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>SECCIÓN II</label>
                     <title>PROCESOS ADMINISTRATIVOS PARA EL ASEGURAMIENTO DE LA CALIDAD DEL DATO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>43</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Esta sección introduce al lector en las actividades que debe desarrollar para lograr que el dato sea confiable, verificable y comparable. No basta con determinar que la calidad del dato es fundamental para que la información que resulta de su procesamiento corresponda con la realidad de los hechos, se requiere establecer un proceso que garantice la calidad como parte de la política organizacional. En concordancia con lo anterior, esta sesión reconstruye el paso a paso y aporta la descripción de las herramientas necesarias para el aseguramiento de la calidad del dato.</p>
                     <p>Es el conjunto de actividades planificadas y sistemáticas a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv14jx8z5.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>SECCIÓN III</label>
                     <title>HERRAMIENTAS ESTADÍSTICAS PARA EL ASEGURAMIENTO DE LA CALIDAD</title>
                  </title-group>
                  <fpage>89</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La presente sección se centra en el proceso de gestión de datos y la aplicación de herramientas estadísticas para el control de calidad de las bases de datos como punto de partida para garantizar el monitoreo y evaluación de los distintos procedimientos del sistema para asegurar su calidad. En general son procedimientos complejos que engloban un conjunto de fases secuenciales cuyo principal objetivo es garantizar que las bases de datos provenientes de la gestión institucional o de la vigilancia epidemiológica de hechos violentos sean precisas, válidas, completas y seguras. Este proceso es integral dado que abarca todas las fases de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv14jx8z5.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>SECCIÓN IV</label>
                     <title>CARACTERÍSTICAS, INDICADORES Y ESTÁNDARES DE LA CALIDAD DEL DATO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>123</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Uno de los actuales retos para la generación de información estadística de un país es contar con datos relevantes, confiables y oportunos para la toma de decisiones, y el seguimiento a sus políticas públicas y a la gestión institucional, objetivo por el cual fueron creados verdaderamente estos sistemas de información. Son muchos los esfuerzos que países desarrollados invierten para asegurar la calidad del dato de los sistemas de información de vigilancia de la criminalidad y la violencia; de hecho, un estudio llevado a cabo en Estados Unidos mostró que entre el 50 al 80 % de los registros de su</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv14jx8z5.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
                  </title-group>
                  <fpage>147</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv14jx8z5.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>GLOSARIO</title>
                  </title-group>
                  <fpage>157</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv14jx8z5.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANEXOS 1.</title>
                  </title-group>
                  <fpage>161</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv14jx8z5.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>165</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
