

<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctv6jmvzj</collection-id>
      <volume>1</volume>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="doi">10.2307/j.ctv6mtd0f</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Semántica</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Análisis de textos</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Semántica formal</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Indios de México</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Lenguas</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Inteligencia artificial</subject>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Castellano</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Computer Science</subject>
         <subject>Language &amp; Literature</subject>
         <subject>Latin American Studies</subject>
         <subject>Linguistics</subject>
         <subject>Sociology</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Análisis semánticos</book-title>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="editor" id="contrib1">
            <role>Edición de</role>
            <name name-style="western">
               <surname>Fajardo</surname>
               <given-names>Josefina García</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>01</day>
         <month>01</month>
         <year>1996</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789681207083</isbn>
      <isbn content-type="epub">9786076285442</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>El Colegio de México</publisher-name>
         <publisher-loc>México, D. F.</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>1996</copyright-year>
         <copyright-holder>El Colegio de México</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/j.ctv6mtd0f"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Con este volumen se da inicio a la Serie Estudios del Lenguaje de la Cátedra Jaime Torres Bodet. Son nueve los artículos que integran esta obra. Cuatro de ellos abordan algún aspecto del sistema de una lengua en particular; dos se dirigen al sentido de un texto; en uno se perfila un modelo de análisis de textos jurídicos; otro presenta un panorama de los estudios sobre cuantificación, y uno más expone los problemas con los que se enfrentan los sistemas computacionales de un procesamiento de la lengua natural, en cuya resolución podrían ser útiles ciertas aportaciones de la semántica. Éstos son los terrenos a los que los autores del presente volumen dirigen el instrumento semántico.</p>
      </abstract>
      <funding-group>
         <award-group>
            <funding-source>National Endowment for the Humanities, Andrew W. Mellon Foundation Humanities Open Book Program</funding-source>
         </award-group>
      </funding-group>
      <counts>
         <page-count count="244"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRESENTACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Villanueva</surname>
                           <given-names>Rebeca Barriga</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>11</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Hoy por hoy, cuando publicar es el imperativo en todo ámbito académico, no parece significativa la aparición de una nueva serie. Publicar es obsesión cotidiana e impuesta: escribir artículos, crear revistas, hacer notas, reseñas, editar libros son los signos de nuestros tiempos tan inmersos en las turbulentas aguas de una evaluación, las más de las veces, desmesurada e ilógica, en donde la cantidad se come vorazmente a la calidad, tanto, que le resta sustancia y le roba su propia identidad. ¿Cómo darle pues sentido a una nueva serie sin convocar al desgastado discurso de una excelencia y de una calidad,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>PRÓLOGO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Fajardo</surname>
                           <given-names>Josefina García</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>15</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este volumen inaugura la Serie Estudios del Lenguaje, con la publicación de nueve trabaos. Cuatro de ellos abordan algún aspecto del sistema de una lengua en particular; dos se dirigen al sentido de un texto; en uno se perfila un modelo de análisis de textos jurídicos; otro presenta un panorama de los estudios sobre cuantificación, y uno más expone algunos problemas con los que se enfrentan los sistemas computacionales de procesamiento de la lengua natural, en cuya resolución podrían ser útiles ciertas aportaciones de la semántica.</p>
                     <p>En los análisis del sistema de una lengua, los autores utilizan algún instrumento que</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CLASIFICACIÓN SEMÁNTICA DE LOS VERBOS EN GUARIJÍO</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Barreras</surname>
                           <given-names>Isabel</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El guarijío es una lengua yutoazteca hablada en parte de los estados de Sonora y Chihuahua. Los datos para este trabajo fueron recogidos en la comunidad de Mesa Colorada, en el estado de Sonora.</p>
                     <p>Se maneja la hipótesis de que la distribución de las categorías de tiempo, aspecto y modos de acción, así como la función de algunas categorías sintácticas en esta lengua, está determinada por una división entre dos clases de verbos: estativos y dinámicos. Dentro de estos últimos, se da una diferencia adicional entre terminativos y no terminativos, mientras que la diferencia entre puntuales y durativos se distribuye</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ALGUNOS ASPECTOS SEMÁNTICOS DE LA POSESIÓN EN CHUJ</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Buenrostro</surname>
                           <given-names>Cristina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>37</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El chuj es una lengua maya que se habla en el noroeste del departamento de Huehuetenango, Guatemala, y en el municipio de la Trinitaria del estado de Chiapas, México. La discusión acerca de la clasificación del chuj en el interior de la familia maya es aún vigente; hay quienes lo agrupan —como Robertson—¹ con las lenguas kanjobaleanas junto con el jacalteco y el kanjobal, y quienes hablan —como Raufman—² de un subgrupo chujeano en el que incluyen al chuj y al tojolabal. A reserva de estudiar con más detenimiento los criterios de clasificación, yo me inclino por la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ASOMOS A LA AMBIGÜEDAD DE LA LENGUA P’URHÉPECHA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Nava L.</surname>
                           <given-names>E. Fernando</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>53</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cualquier hablante de p’urhépecha, al emitir o percibir este mandato, tiene la necesidad de elegir una de sus dos interpretaciones posibles. Altamente probable es que el contexto extralingüísticp lo conduzca a tomar la interpretación inequívoca para el qaso; pero aún así, el mandato conserva de manera inherente a su estructura la disyuntiva de prohibir o “la tos” o “el venir”. Este es un ejemplo de ambigüedad, donde la oración, despojada de toda luz (o sombra) contextual, cuenta con suficiente información lingüística para presentarnos dos interpretaciones posibles, o, dicho de otra forma: la expresión ambigua nos encara con dos distintas oraciones,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>LA EXPRESIÓN NOMINAL SIN DETERMINANTE EN PURÉPECHA.</title>
                     <subtitle>UNA FUNCIÓN SEMÁNTICA</subtitle>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Villavicencio</surname>
                           <given-names>Frida</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>79</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El sentido de las expresiones lingüísticas se produce a partir del registro de los significados léxicos y los mecanismos de su combinación, es decir, las estructuras sintácticas en las que éstos ocurren; las estructuras sintácticas o combinatorias se basan en el sistema de la lengua de que se trate.¹ El sentido es lo que hace posible que el hablante relacione cada expresión lingüística con su referente en cada situación de uso. “Para que una expresión lingüística pueda referirse a algo, es necesario que mediante su sentido se delimiten sus posibilidades referenciales”,² es decir, su extensión.</p>
                     <p>La extensión puede delimitarse a</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANÁLISIS DE LAS PRESUPOSICIONES EN LA NOCIÓN DE LA RAZA CÓSMICA SEGÚN GLORIA ANZALDÚA</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Urrea</surname>
                           <given-names>Alfonso Medina</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>125</fpage>
                  <abstract>
                     <p>
                        <italic>Borderlands/La Frontera</italic>¹ es una colección de ensayos, poemas y varias maneras de entender lo que es una frontera. Gloria Anzaldúa, su autora, nos narra su vida al mismo tiempo que intenta esbozar la arquitectura de una nueva cultura: una cultura sin fronteras físicas, raciales, sociales ni sexuales. El último de los siete ensayos que inician este libro está construido alrededor de la idea de la raza cósmica de José Vasconcelos. Pero la raza cósmica de Anzaldúa es más que una raza síntesis del globo. Es la propuesta de una mestiza, chicana y lesbiana, de borrar las fronteras mentales que nos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ALGUNOS JUEGOS SEMÁNTICOS DE “LAS RUINAS CIRCULARES”</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Grau</surname>
                           <given-names>Carlos Garatea</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>147</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Con el paso del tiempo y el desarrollo de la tecnología, los hombres nos vamos convirtiendo en piezas de sofisticadas máquinas, en simples engranajes sin voluntad ni sentimiento, en números y porcentajes, en tristes pedazos de hielo. Somos cada vez menos hombres ante la fría mirada de la ciencia. La modernidad —etiqueta que todo lo explica y justifica— roba nuestra realidad interior: aquella que nos distingue y nos fortalece silenciosamente como personas. La lengua, por ejemplo, es ahora asunto de computadoras, artificios y algoritmos que la encarcelan alejada de los hombres que la hacen ser. Su liberad es negada por</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BASES SEMÁNTICAS DE ENUNCIADOS NORMATIVOS</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Laslop</surname>
                           <given-names>Ma. Eugenia Vázquez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>169</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El presente trabajo forma parte de una trilogía cuyo centro de interés es el análisis semántico del discurso jurídico a partir del modelo de la gramática de valencias de Lucien Tesniére.² A la fecha, no conozco ningún modelo dentro de la llamada “semiótica jurídica” que aplique alguna teoría estrictamente lingüística a textos jurídicos. Ya muchas veces he escuchado que este tipo de discurso no puede ser interpretado en forma “literal”, porque leyes y sentencias suelen tener conceptos implícitos, entre otras cosas. El modelo de análisis que aquí sugiero es una respuesta a esta insistencia. Creo que el problema ha estado,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>UN ACERCAMIENTO A LA CUANTIFICACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Bert</surname>
                           <given-names>Alejandra Capistrán Garza</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>201</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este trabajo ofrece un panorama del estudio de la cuantificación en la lengua natural. Su objetivo central es presentar el tipo de fenómenos lingüísticos implicados en el campo de la cuantificación, y la manera como éstos son tratados desde la perspectiva de la semántica formal.</p>
                     <p>Todos los estudios a los que se hará referencia parten de un acercamiento formal a la semántica que deriva de los principios establecidos por Montague y sus seguidores. Este es pues el marco teórico general subyacente en la exposición de diversos ámbitos relacionados con la cuantificación en la lengua natural.</p>
                     <p>Dado el carácter introductorio de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>CONOCIMIENTO DE FONDO PARA PROCESAMIENTO DE LENGUAJE NATURAL</title>
                  </title-group>
                  <contrib-group>
                     <contrib contrib-type="author" id="contrib1" xlink:type="simple">
                        <name name-style="western">
                           <surname>Salazar</surname>
                           <given-names>Héctor Jiménez</given-names>
                        </name>
                     </contrib>
                  </contrib-group>
                  <fpage>235</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los sistemas computacionales de gran complejidad requieren de una adecuada interfaz. Si pensamos que basta con una recepción estructurada de información, cuantas más señales dispongan para su utilización, más complicada será la manera de utilizarlos. Por ello resulta natural aprovechar la información contenida en el área de aplicación y ofrecer un medio que concentre en una expresión señales externas a la computadora orientadas a determinado fin. A pesar de que esta forma de comunicación hombre-máquina sería poco directa para modificar el comportamiento interno del sistema y requeriría de retroalimentación, se encuentra que es el modo más cercano a los diálogos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv6mtd0f.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>247</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
