

<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ger">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctv114c7j6</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Computer Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Künstliche Intelligenz</book-title>
         <subtitle>Was sie kann &amp; was uns erwartet</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>LENZEN</surname>
               <given-names>MANUELA</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>15</day>
         <month>02</month>
         <year>2018</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9783406718694</isbn>
      <isbn content-type="epub">9783406718700</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>C.H.Beck</publisher-name>
         <publisher-loc>München</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2018</copyright-year>
         <copyright-holder>Verlag C.H.Beck oHG</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/j.ctv1168rsj"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Künstliche Intelligenz (KI) steht für Maschinen, die können, was der Mensch kann: hören und sehen, sprechen, lernen, Probleme lösen. In manchem sind sie inzwischen nicht nur schneller, sondern auch besser als der Mensch. Wie funktionieren diese klugen Maschinen? Bedrohen sie uns, machen sie uns gar überflüssig? Die Journalistin und KI-Expertin Manuela Lenzen erklärt anschaulich, was Künstliche Intelligenz kann und was uns erwartet. Künstliche Intelligenz ist das neue Zauberwort des digitalen Kapitalismus. Intelligente Computersysteme stellen medizinische Diagnosen und geben Rechtsberatung. Sie managen den Aktienhandel und steuern bald unsere Autos. Sie malen, dichten, dolmetschen und komponieren. Immer klügere Roboter stehen an den Fließbändern, begrüßen uns im Hotel, führen uns durchs Museum oder braten Burger und schnipseln den Salat dazu. Doch neben die Utopie einer schönen neuen intelligenten Technikwelt sind längst Schreckbilder getreten: von künstlichen Intelligenzen, die uns auf Schritt und Tritt überwachen, die unsere Arbeitsplätze übernehmen und sich unserer Kontrolle entziehen. Manuela Lenzen zeigt, welche Hoffnungen und Befürchtungen realistisch sind und welche in die Science Fiction gehören. Sie beschreibt, wie ein gutes Leben mit der Künstlichen Intelligenz aussehen könnte – und dass wir von klugen Maschinen eine Menge über uns selbst lernen können.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="272"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ger</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>2</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>EINLEITUNG</title>
                     <subtitle>VERWIRRENDE NEUE TECHNIKWELT</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>9</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Das Interview verlief nicht ganz wie geplant: «Willst du Menschen töten?», fragte der Künstler und Roboterforscher David Hanson seinen Roboter Sophia auf dem South by Southwest Festival 2016 und fügte hinzu: «Bitte sag ‹Nein›.» Darauf Sophia: «Okay. Ich will Menschen töten.» Die Schlagzeilen ließen nicht lange auf sich warten: «Androider Roboter will Menschen töten!» Ein Aufreger. Dabei war Sophias Antwort ausgesprochen beruhigend. Wirklich. Denn bis dahin hatte sie ihre Sache gut gemacht. Sie wolle alles über die Menschen lernen, hatte sie mit ihrem beinahe menschlichen Gesicht verkündet. Sie wolle eine Familie haben, ein Haus. Und auch die Tränendrüse hatte sie</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>WAS IST KÜNSTLICHE INTELLIGENZ?</title>
                  </title-group>
                  <fpage>21</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Künstliche Intelligenz ist in. Es ist ein Etikett, das Maschinen interessant macht und gerne und inflationär auf vielerlei geklebt wird, ob Autos, Suchmaschinen oder Onlineshops. Noch inflationärer wird das Wörtchen «smart» gebraucht: Handys sind schon lange smart, und glaubt man der Werbung, gilt das auch für Kameras und Kühlschränke, Feuermelder, Staubsauger und Fernseher, Zahnbürsten, Armreifen, Toiletten und Bettlaken. Künstliche Intelligenz, so scheint es, ist überall. Aber was bedeuten die beiden Wörter überhaupt?</p>
                     <p>Anfang September 1955 reichte der 28-jährige John McCarthy, damals Assistenzprofessor für Mathematik am Dartmouth College in Hanover, New Hampshire, zusammen mit drei Kollegen bei der Rockefeller-Stiftung einen Antrag</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>WIE MASCHINEN DENKEN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Wenn Menschen nachdenken, kommen sie zu ganz unterschiedlichen Ergebnissen und Ansichten, oft können sie nicht entscheiden, was richtig ist, und nicht selten geraten sie darüber in Streit. Was, wenn es ein rein formales Verfahren gäbe, um in solchen Fällen zu entscheiden? Diese Idee faszinierte Philosophen und Naturforscher schon in der Antike. Der griechische Philosoph Aristoteles entwickelte eine Argumentationslehre, in der er verschiedene Verfahren beschrieb, um aus Prämissen gültige Schlussfolgerungen zu ziehen. Der aus Mallorca stammende Philosoph, Theologe und Missionar Ramon Llull, auch Raimundus Lullus genannt, ersann im 13. Jahrhundert eine «logische Maschine» aus sieben um einen Mittelpunkt drehbaren Scheiben, mit</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>DIE ROBOTER KOMMEN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>80</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die Bezeichnung «Roboter» hat keine schöne Geschichte. Sie leitet sich vom tschechischen Wort für «Arbeit» oder «Zwangsarbeit» ab und geht auf das 1920 erschienene Drama <italic>R.U.R.: Rossums Universal-Roboter</italic> des tschechischen Autors Karel Čapek zurück. Das düstere Werk handelt von einem Unternehmen, in dem künstliche Menschen, die Roboter, hergestellt und als billige und rechtlose Arbeitssklaven verkauft werden. Später beginnen sie eine Revolution und vernichten die Menschheit. Bevor sich der Name «Roboter » durchsetzte, nannte man sie «Automaten»: Maschinen, die ihre Aufgabe selbsttätig erfüllen.</p>
                     <p>Von solchen Automaten, die in der Welt unterwegs sein und dem Menschen Arbeit abnehmen könnten, träumten Visionäre schon</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>WARUM MASCHINEN SPIELE SPIELEN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>107</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Es sind diese Bilder, die in Erinnerung bleiben: Gary Kasparov, wie er die Hände vor das Gesicht schlägt, als klar ist, dass auch diese Schach-Partie an DeepBlue gehen wird; Ken Jennings und Brad Rutter an ihren blauen Stehpulten, die dem zwischen ihnen aufgebauten Watson applaudieren; Lee Sedol, wie er sich über dem Go-Spiel vor AlphaGo verbeugt. Mensch gegen Maschine: Wettkämpfe dieser Art zeigen dem ganz großen Publikum, was die Künstliche Intelligenz kann, rücken sie in den Mittelpunkt des Interesses und sind für die siegreichen Institutionen eine erstklassige Werbung. Doch die Bedeutung solcher Wettbewerbe erschöpft sich nicht in Öffentlichkeitsarbeit.</p>
                     <p>In der</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>GRENZÜBERSCHREITUNGEN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>110</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Cyborg, kurz für Cybernetic Organism, nennt die Science-Fiction die Integration von Technik in den (meist menschlichen) Körper. An die Verschmelzung mit der Maschine knüpfen sich kühne Träume von der Überwindung des ermüdenden, alternden und kränkelnden Körpers, von der grenzenlosen Freiheit virtueller Welten und von höheren Stufen der Intelligenz. Die wachsende Szene der Transhumanisten pocht auf das Recht, den Körper zu verbessern und sich mit zusätzlichen Sinnen auszustatten. Der Schritt vom Menschen zum Cyborg erscheint in ihren Manifesten als der logische nächste Schritt der Evolution und der erste, den wir bewusst steuern können. Und auch manche Propheten des technischen Fortschritts sind</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>DIE LETZTEN BASTIONEN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>120</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Der Vergleich von Mensch und Maschine ist in vieler Hinsicht ein Rückzugsgefecht. Immer mehr Dinge, die Menschen können, können Computersysteme oder Roboter auch, viele sogar besser. Dabei kommt es gar nicht darauf an, ob die künstlichen Intelligenzen diese Leistungen auf dieselbe Wiese zustande bringen wie der Mensch oder «nur» eine sehr große Anzahl «dummer» Schritte sehr schnell hintereinander ausführen. Zudem lassen die lernenden Verfahren die Maschinen ihre Leistungen immer weiter verbessern. Das ist eine so faszinierende wie beängstigende Perspektive. Gibt es letzte sichere Bastionen, etwas, das Maschinen nie können werden?</p>
                     <p>Blickt man zurück auf den Beginn der Menschheitsgeschichte, sind es</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>KÜNSTLICHE INTELLIGENZ VERÄNDERT DIE WISSENSCHAFT</title>
                  </title-group>
                  <fpage>148</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Intelligente Lernverfahren sind überall dort interessant, wo große Datenmengen ausgewertet werden sollen. Teilchenbeschleuniger wie die am Großforschungszentrum CERN gehören zu den größten Datenproduzenten überhaupt: Wenn in ihren Kammern Teilchen aufeinander geschleudert werden, um aus den Ereignissen bei ihren Zusammenstößen Aufschlüsse über den innersten Aufbau der Materie zu erhalten, kommt es zu mehreren Hunderttausend Kollisionen pro Sekunde. Und längst nicht alle sind für die Forscher interessant: Von den 10<sup>11</sup> Kollisionen, die pro Stunde im Large Hadron Collider geschehen, lassen zum Beispiel nur etwa 300 die lange gesuchten Higgs-Teilchen entstehen.¹ Diese aufzuspüren ist eine anspruchsvolle Klassifikationsaufgabe, bei der es gilt, vieldimensionale nichtlineare</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8.</label>
                     <title>DIE ALGORITHMISIERUNG DER SOZIALEN WELT</title>
                  </title-group>
                  <fpage>161</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Mal werden sie mit Forschungsreisenden verglichen, mal mit Goldgräbern: Programmierer in kleinen Start-ups, Forschungsinstituten oder großen Konzernen, die lernende Systeme dazu bringen, in großen Datenmengen Muster zu finden und aus diesen auf die Zukunft zu schließen. Daten heißt es, sind das Öl der Digitalwirtschaft, flüchtiger als Öl, Kohle oder Coltan, aber ein Stoff, der Unternehmen dazu bringt, vielerlei kostenlos zur Verfügung zu stellen, wenn wir im Gegenzug nur Daten liefern. Riesige Summen werden für Unternehmen gezahlt, die weder über einen großen Maschinenpark verfügen noch viele Angestellte haben, dafür aber viele Daten. So bezahlte Microsoft im Jahr 2016 26,6 Milliarden US-Dollar</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9.</label>
                     <title>ALLES VERNETZT</title>
                  </title-group>
                  <fpage>181</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die mächtigsten Technologien sind die, die sich unsichtbar machen, schrieb der Informatiker Marc Weiser in seinem Aufsatz «The Computer for the 21st Century», der 1991 in <italic>Scientific American</italic> erschien.<sup>34</sup> Darin skizzierte er eine Vision, die er als «ubiquitous computing», etwa «allgegenwärtige Datenverarbeitung», bezeichnete, und die heute unter dem Namen «Internet of Things», IoT, Wirklichkeit zu werden beginnt. Solange Computer als solche Aufmerksamkeit beanspruchen, indem man sie anschalten und bedienen muss, ist die Technik noch nicht ausgereift, so Weiser. Statt dessen sollte die Technik immer kleiner werden, sich in den Dingen verbergen und uns möglichst unbemerkt in unserem Alltag unterstützen. Es</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10.</label>
                     <title>DIE UMWÄLZUNG DER ARBEITSWELT</title>
                  </title-group>
                  <fpage>196</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Intelligente Technik arbeitet nicht nur für den Menschen, sie arbeitet auch anstelle des Menschen. Berichte über Unternehmen, die Arbeiter und Angestellte durch Roboter oder intelligente Software ersetzen, sind Legion: Der chinesische Handy-Zulieferer Foxconn wolle «fast alle» seiner mehr als eine Million Mitarbeiter durch Roboter ersetzen, meldete die FAZ Anfang 2017.<sup>46</sup> Der Lebensversicherer Fukoku Mutual Life Insurance setze auf Watson und entlasse dafür Mitarbeiter.<sup>47</sup> In Japan habe das erste Robotergeführte Hotel eröffnet: nunmehr seien lediglich sechs Personen nötig, um das Hotel zu betreiben, statt zuvor 20.<sup>48</sup> Bilder von menschenleeren Produktionshallen und Verteilzentren, in denen nur noch Roboter ihrer Wege ziehen, gehen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>11.</label>
                     <title>KÜNSTLICHE INTELLIGENZ UND DAS MILITÄR</title>
                  </title-group>
                  <fpage>211</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In der Science-Fiction sind es oft die furchtbarsten Gestalten: Killerroboter, die, bis an die Zähne mit futuristischem Schießgerät bewaffnet, menschliche Gegenwehr wie lästige Fliegen abschütteln und ihresgleichen in abenteuerliche Materialschlachten verwickeln. Solche Wesen sind bis heute glücklicherweise Science- Fiction geblieben. Doch das Militär hat sich von den ersten maschinellen Decodierungs- und Übersetzungssystemen an nicht nur für die Ergebnisse der KI-Forschung interessiert, sondern diese auch massiv gefördert. Neben der jahrzehntelangen zivilen Förderung waren es auch die Programme und «Grand Challenges », die von der DARPA ausgeschriebenen Wettbewerbe (siehe Kapitel 4), die dazu beigetragen haben, dass heute Produkte für den zivilen Gebrauch</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>12.</label>
                     <title>PSEUDOGEFÄHRTEN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>223</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Wenn man anfängt zu trödeln, kann Nao auch laut mal werden: Schneller, schneller! Nicht nachlassen! Noch zwei Minuten! In seiner Rolle als Fitnesstrainer sorgt er für den nötigen Einsatz der Sportler, die vor ihm auf dem Trainingsbike strampeln. Flobi hingegen hatte schon einen Einsatz im Training für angehende Astronauten. Damit sie sich nicht langweilten, spielte er mit ihnen Memory. Den größten Erfolg hat derzeit aber die Roboterrobbe Paro, die mit ihren großen Kulleraugen auf das universelle Kindchenschema setzt und in etwa dreißig Ländern vor allem im Bereich Altenpflege im Einsatz ist. Sie lenkt ab, beruhigt und bewirkt, dass Menschen weniger</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>13.</label>
                     <title>KÜNSTLICHE INTELLIGENZ FÜR EINE MENSCHLICHERE WELT</title>
                  </title-group>
                  <fpage>237</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Sprache benutzen, Abstraktionen und Begriffe bilden, Probleme lösen, die zu lösen bislang dem Menschen vorbehalten sind, und sich selbst verbessern: Das waren die Anforderungen, die John Mc- Carthy 1956 formulierte, als er den Begriff «Künstliche Intelligenz » prägte. Es hat länger gedauert als die von ihm angesetzten sechs Wochen, doch heute sind solche Systeme Wirklichkeit geworden. Dennoch ist die ganz große Revolution bislang ausgeblieben. Auf absehbare Zeit werden uns die Roboter wohl weder arbeitslos machen noch in den Kaninchenstall sperren, sie werden uns nicht einmal die Spülmaschine ausräumen, und auch die Flotten der selbstfahrenden Autos sind noch längst nicht unterwegs.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>DANKSAGUNG</title>
                  </title-group>
                  <fpage>252</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ANMERKUNGEN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>253</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>ZUM WEITERLESEN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>265</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>REGISTER:</title>
                     <subtitle>Personen, Roboter, Programme und anderes</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>268</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
      <book-part indexed="true" xlink:type="simple">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="doi">10.2307/j.ctv1168rsj.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>273</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
