

<book xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ger">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctv114c7r9</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="doi">10.2307/j.ctv180h5r4</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Computer Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Künstliche Intelligenz</book-title>
         <subtitle>Fakten, Chancen, Risiken</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Lenzen</surname>
               <given-names>Manuela</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>16</day>
         <month>03</month>
         <year>2020</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9783406751240</isbn>
      <isbn content-type="epub">9783406751264</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>C.H.Beck</publisher-name>
         <publisher-loc>München</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2020</copyright-year>
         <copyright-holder>Verlag C.H.Beck oHG</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/j.ctv180h5r4"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Mit der Entwicklung Künstlicher Intelligenz verbinden sich große Hoffnungen und ebenso große Befürchtungen, von Durchbrüchen in der medizinischen Forschung bis zur Machtübernahme der Roboter. Manuela Lenzen beschreibt die Grundlagen, die Möglichkeiten und Grenzen Künstlicher Intelligenz, ihre wichtigsten Einsatzmöglichkeiten und bereits eingetretene oder anstehende Folgen. Die KI-Forschung steht noch am Anfang. Die Weichen für die Nutzung ihrer Ergebnisse aber müssen wir heute stellen.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="128"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ger</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Einleitung</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Intelligente Maschinen, die uns anstrengende, langweilige oder gefährliche Arbeiten abnehmen, mit denen wir sprechen können, die uns bedienen oder beschützen, Maschinen, die ein bisschen so sind wie wir – davon träumen Menschen seit der Antike. Doch erst in den 1950 er Jahren ist eine Disziplin entstanden, die uns der Realisierung dieses Traums ein Stück weit näher bringt: die «Künstliche Intelligenz», KI.</p>
                     <p>Die längste Zeit zog sie nur sporadisch größere Aufmerksamkeit auf sich, wenn Forscher einen interessanten Roboter oder ein frühes Dialogsystem präsentierten. In den letzten Jahren nun haben die Digitalisierung und Entwicklungen auf dem Gebiet der Computertechnik und des maschinellen Lernens</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>1.</label>
                     <title>Was ist Künstliche Intelligenz?</title>
                  </title-group>
                  <fpage>10</fpage>
                  <abstract>
                     <p>«Künstliche Intelligenz ist die Wissenschaft von der Entwicklung und Herstellung intelligenter Maschinen, vor allem von Computerprogrammen. Sie ist mit dem ähnlichen Projekt verwandt, Computer zu verwenden, um die menschliche Intelligenz besser zu verstehen, aber KI muss sich nicht auf Methoden beschränken, für die es biologische Vorbilder gibt.»¹ So fasste der amerikanische Informatiker und Pionier der KI -Forschung John McCarthy das Anliegen der KI so knapp wie treffend zusammen.</p>
                     <p>Künstliche Intelligenz steht nicht für eine bestimmte Technologie, sondern für ein Projekt, von dem nicht recht klar ist, was es genau umfasst und auf welchem Weg man es verwirklichen kann. Es umfasst</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>2.</label>
                     <title>Ein Ausflug in die Geschichte</title>
                  </title-group>
                  <fpage>18</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Versuche, Gedanken zu formalisieren, sie also ohne Rücksicht auf ihren Inhalt, allein ihrer Form nach zu betrachten und so darüber zu entscheiden, ob Argumente gültig sind, gehen bis auf die antike Logik zurück. Auch automatisierte Beweisverfah ren wurden, in Form von gegeneinander verdrehbaren Papierscheiben, früh erprobt, etwa im 13. Jahrhundert von dem mallorquinischen Philosophen Ramon Llull. Zu den Wegbereitern der KI gehört auch der Philosoph und Mathematiker Gottfried Wilhelm Leibniz, der an einer «Algebra des Geistes» arbeitete, mit deren Hilfe man «gleichsam wie durch die Tätigkeit einer Maschine» sicher zu einem Ergebnis kommen sollte. Wie Lull hatte auch Leibniz den</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>3.</label>
                     <title>Ein Blick in das Gehäuse</title>
                  </title-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Künstliche Intelligenz wird in Computerprogrammen realisiert. Diese Programme laufen in den meisten Fällen auf einem «gewöhnlichen» Computer, einem sogenannten Von-Neumann-Rechner, benannt nach dem aus Österreich-Ungarn stammen den, seit 1933 in den USA arbeitenden Mathematiker John von Neumann. Typisch für diese Architektur sind die klare Trennung von Hard-und Software und der Aufbau aus getrennten Elementen wie Hauptplatine, Arbeitsspeicher, Speicher, Grafikkarte und Bus-System, das den Datenverkehr zwischen diesen Elementen organisiert.</p>
                     <p>In den Prozessoren der Hauptplatine und der Grafikkarte befinden sich eine große Anzahl identischer Bausteine, die Transistoren. Dabei handelt es sich um elektrisch leitende Körper, deren Leitfähigkeit durch Strom verändert werden kann.</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>4.</label>
                     <title>Der Werkzeugkasten der Künstlichen Intelligenz</title>
                  </title-group>
                  <fpage>29</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Künstliche Intelligenz besteht, wie bereits erwähnt, nicht nur aus maschinellem Lernen, vielmehr haben die Forscherinnen und Forscher den Werkzeugkasten der KI in den letzten Jahrzehnten reich bestückt. Zu den wichtigsten Methoden der KI gehören die Suche, die Wissensrepräsentation und -verarbeitung, das automatische Schließen und Beweisen, Problemlösung und Planung und auch das maschinelle Lernen.</p>
                     <p>Der Algorithmus . Ein grundlegender Begriff nicht nur der KI , sondern der gesamten Informatik ist der Algorithmus. Der Name geht zurück auf den arabischen Mathematiker Mohammed al-Khwarizmi, der im 9. Jahrhundert ein Lehrbuch verfasste, mit dem er die Null in das arabische Zahlensystem einführte. Bei der</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>5.</label>
                     <title>Nachteile und Risiken der lernenden Algorithmen</title>
                  </title-group>
                  <fpage>50</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Seit die Digitalisierung genug Daten produziert, um lernende Verfahren zu trainieren, seit Computer leistungsfähig genug sind, um diese Trainingsläufe in KNN zu berechnen, die Millionen von Parametern umfassen, und seit die Algorithmen entwickelt wurden, die diese Lernprozesse steuern können, hat das maschinelle Lernen einen Qualitätssprung erfahren. In vielen Bereichen, von denen man es nicht unbedingt erwartet hätte, etwa in der Übersetzung, stellt es die herkömmlichen Verfahren längst in den Schatten. In immer neuen Bereichen wird erprobt, ob maschinelles Lernen zum Einsatz kommen kann. Dank der neuen lernenden Verfahren erlebt die KI gerade einen Hoch sommer. Doch diese Verfahren haben auch</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>6.</label>
                     <title>Eine kleine Philosophie der Künstlichen Intelligenz</title>
                  </title-group>
                  <fpage>57</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Intelligente Maschinen sind auch ein philosophisches Experiment. Die längste Zeit hat es ausgereicht, sich solche Maschinen vorzustellen, um Menschen dazu anzuregen, über sich selbst neu nachzudenken. Zahlreiche Roboter-und Automaten-Geschichten und die Science-Fiction zeugen davon. Heute stellen sich dieselben Fragen angesichts der realen Programme, Chatbots und vor allem der Roboter mit neuem Nachdruck. Fragen, die den Menschen betreffen: Was macht den Menschen aus? Was unterscheidet ihn von einer Maschine? Fragen, die die Maschinen betreffen: Können Maschinen Bewusstsein oder Moral haben? Gibt es etwas, was eine Maschine nie können wird? Wie würde eine übermenschliche Intelligenz aussehen? Fragen nach dem richtigen Umgang mit</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>7.</label>
                     <title>Künstliche Intelligenz praktisch</title>
                  </title-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Künstliche Intelligenz in der Wissenschaft. Unter den vielen Bereichen, in denen Verfahren aus dem Werkzeugkasten der KI zum Einsatz kommen, sind die Erwartungen in der Wissenschaft vielleicht am höchsten, die Erfolge aber auch am sichtbarsten. In ganz unterschiedlichen Disziplinen werden vor allem die lernenden Verfahren schon verwendet oder ihr Einsatz erprobt.</p>
                     <p>Dies bietet sich vor allem in Disziplinen an, in denen viele Daten vorliegen. Zu den größten Produzenten von Daten gehören die Teilchenbeschleuniger der Quantenphysiker. Aus der Quantenphysik stammt auch eines der bekanntesten Beispiele für den erfolgreichen Einsatz lernender Verfahren: Sie waren an der Entdeckung des Higgs-Teilchens beteiligt, indem sie</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>8.</label>
                     <title>Fakes, Filterblasen und falsche Versprechen</title>
                  </title-group>
                  <fpage>105</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Der Name ist nicht nur Programm, er ist auch Bürde: «Künstliche Intelligenz» weckt nicht nur bei Laien bisweilen zu große Erwartungen, die Bezeichnung verführt manchmal auch Hersteller dazu, zu viel zu versprechen.</p>
                     <p>So reagierten Nutzer entsetzt, als sie erfuhren, dass Amazon Unterhaltungen mit dem Lautsprecher «Echo» und sogar Filmaufnahmen von Überwachungskameras von Menschen auswerten lässt, um die Systeme zu verbessern. Dieses Entsetzen war, was den Umgang des Unternehmens mit Datenschutz und Informationspolitik angeht, natürlich berechtigt. Aber es beruht auch auf der irrigen Annahme, diese Systeme könnten auf wundersame Weise einfach irgendwie von selbst lernen. Niemand hat den Nutzern erklärt, dass</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>9.</label>
                     <title>Wer kontrolliert die Künstliche Intelligenz?</title>
                  </title-group>
                  <fpage>112</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Wenn Algorithmen einen Parkplatz für uns finden sollen, müssen sie wissen, wann wir wohin fahren wollen. Wenn sie uns Produkte zum Kauf vorschlagen sollen oder ein passendes Out fit oder Musik, die wir mögen, müssen sie unseren Geschmack kennen, unsere Pläne, unsere Vorlieben. Wenn sie uns warnen sollen, wenn wir zu müde zum Autofahren sind, müssen sie uns beobachten. Wenn sie Menschen mit Suizidgedanken Hilfe anbieten sollen, müssen sie unsere E-Mails oder unsere Postings in sozialen Medien mitlesen. Wenn sie uns vor einem Herzinfarkt warnen sollen, müssen sie unseren Herzschlag kontrollieren, wenn sie uns bei der Arbeit helfen sollen, müssen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>10.</label>
                     <title>Ein Blick nach vorn</title>
                  </title-group>
                  <fpage>119</fpage>
                  <abstract>
                     <p>«Computer, erzähl mir alles über die Borgs!» In der Science-Fiction-Serie «Raumschiff Enterprise» war schon vor 50 Jahren selbstverständlich, was wir gerade erst erproben: mit Computern zu sprechen wie mit einem Menschen, intelligente Systeme zur Steuerung der Haus-bzw. Raumschifftechnik, Roboter als Arbeitskollegen. Die wenigsten, die beim Betrachten der Serie vor dem Fernseher über die imaginierte Technologie des 23. Jahrhunderts staunten, dürften sich klargemacht haben, was diese mit sich bringt: an Chancen, aber auch an ökonomischen, gesellschaftlichen und politischen Umbrüchen und an Herausforderungen für den Einzelnen.</p>
                     <p>Keine Superintelligenz in Sicht Trotz der bedeutungsschwangeren Bezeichnung « Künstliche Intelligenz » haben wir es bislang</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anmerkungen</title>
                  </title-group>
                  <fpage>125</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv180h5r4.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Literatur</title>
                  </title-group>
                  <fpage>127</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
