

<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="spa">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">j.ctv1228fqw</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="doi">10.2307/j.ctv123x524</book-id>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Bases de datos</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Fundamentos</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Bases de datos</subject>
         <subj-group>
            <subject content-type="lcsh">Enseñanza</subject>
         </subj-group>
      </subj-group>
      <subj-group>
         <subject content-type="lcsh">Diseño de bases de datos</subject>
      </subj-group>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Technology</subject>
         <subject>Computer Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Fundamentos de bases de datos</book-title>
         <subtitle>Notas de referencia</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Millán</surname>
               <given-names>Martha Elena</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>09</day>
         <month>05</month>
         <year>2012</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9789587650020</isbn>
      <isbn content-type="epub">9789587654875</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>Programa Editorial Universidad del Valle</publisher-name>
         <publisher-loc>Cali, Colombia</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2012</copyright-year>
         <copyright-holder>Universidad del Valle</copyright-holder>
         <copyright-holder>Martha Elena Millán</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/j.ctv123x524"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>La teoría de bases de datos incluye los principios formales para definir y manipular datos estructurados e interrelacionados. Para definir los datos se utiliza un modelo de datos y para su manipulación un lenguaje. Diferentes modelos de datos se han propuesto buscando un mayor nivel expresivo para representar el mundo real. La potencia y limitaciones de cada modelo se pueden evaluar desde un punto de vista teórico y se evidencian desde un punto de vista práctico cuando se trata de implementarlos en aplicaciones tradicionales y modernas. Estas últimas generalmente requieren tipos de datos complejos. Los lenguajes de manipulación de datos tienen como propósito ofrecer facilidad, simplicidad y flexibilidad a la hora de utilizarlos para actualizar y recuperar información desde la base de datos. Los lenguajes de manipulación son, en su gran mayoría, declarativos, lo que reduce significativamente el tiempo de desarrollo y mantenimiento de las aplicaciones. El propósito de este material es ofrecer a profesores responsables de la asignatura Fundamentos de Bases de Datos, y a los estudiantes, una guía que cubra el contenido completo de la asignatura. La estructura de este material se apoya en el texto guía de la asignatura y no intenta remplazarlo.Los lenguajes de manipulación de datos tienen como propósito ofrecer facilidad, simplicidad y flexibilidad a la hora de utilizarlos para actualizar y recuperar información desde la base de datos. Los lenguajes de manipulación son, en su gran mayoría, declarativos, lo que reduce significativamente el tiempo de desarrollo y mantenimiento de las aplicaciones. El propósito de este material es ofrecer a profesores responsables de la asignatura Fundamentos de Bases de Datos, y a los estudiantes, una guía que cubra el contenido completo de la asignatura. La estructura de este material se apoya en el texto guía de la asignatura y no intenta remplazarlo.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="153"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>spa</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv123x524.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv123x524.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>7</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv123x524.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>INTRODUCCIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>La teoría de bases de datos incluye los principios formales para definir y manipular datos estructurados e interrelacionados. Para definir los datos se utiliza un modelo de datos y para su manipulación un lenguaje. Diferentes modelos de datos se han propuesto buscando un mayor nivel expresivo para representar el mundo real.</p>
                     <p>La potencia y limitaciones de cada modelo se pueden evaluar desde un punto de vista teórico y se evidencian desde un punto de vista práctico cuando se trata de implementarlos en aplicaciones tradicionales y modernas. Estas últimas generalmente requieren tipos de datos complejos.</p>
                     <p>Los lenguajes de manipulación de datos</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv123x524.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 1</label>
                     <title>INTRODUCCIÓN A LOS MODELOS DE DATOS Y A LOS SISTEMAS DE GESTIÓN DE BASES DE DATOS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este capítulo introduce al estudiante en los modelos de datos y en los Sistemas de Gestión de Bases de Datos (SGBD). Tomando como referencia el texto guía, se presenta el concepto de modelo de datos como una forma para especificar: una estructura de datos particular, un conjunto de restricciones sobre esta estructura y mecanismos para manipular los datos.</p>
                     <p>Los modelos de datos están integrados por una serie de conceptos para describir datos, sus relaciones y restricciones [AHV95] [SKS96] y son útiles para representar, de manera abstracta, el mundo real. Su propósito, de acuerdo con [AHV95] es, además de facilitar la</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv123x524.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 2</label>
                     <title>MODELO DE DATOS RELACIONAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>25</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Este capítulo introduce el modelo relacional. Inicialmente, se define de manera formal el modelo relacional. Luego, tomando como referencia [AHV95], [Codd70], se describen dos enfoques para definir el modelo rela cional. El primer enfoque depende de si el nombre o el orden de los atributos es importante. El segundo enfoque depende de cómo se ven las relaciones y las instancias de la base de datos. Posteriormente, se muestran los lenguajes de consulta relacionales, haciendo énfasis en un tipo frecuente de consulta: las conjuntivas. En esta misma sección se presentan tres paradigmas de consulta.</p>
                     <p>Intuitivamente, las relaciones se asocian con tablas</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv123x524.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 3</label>
                     <title>OPTIMIZACIÓN DE CONSULTAS RELACIONALES</title>
                  </title-group>
                  <fpage>41</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Optimizar una consulta implica escoger la forma más eficiente de ejecu tarla. Se trata de minimizar los recursos necesarios para evaluar su correspondiente expresión de consulta [MCS88]. El problema de optimización exacta es computacionalmente intratable y como además no se dispone de información estadística precisa sobre la base de datos, los algoritmos de evaluación de consultas se apoyan en heurísticas [JK84]. Una expresión representando la consulta del usuario tiene una forma estándar, independientemente del contenido de la base de datos, y se transforma de manera que se mejore su evaluación. Después, ésta se convierte en secuencias de operaciones. Para cada</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv123x524.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 4</label>
                     <title>TEORÍA DE DEPENDENCIAS</title>
                  </title-group>
                  <fpage>63</fpage>
                  <abstract>
                     <p>El modelo relacional inicialmente propuesto por [Codd70] se enriquece semánticamente mediante la definición de restricciones de integridad. Va rios tipos de restricciones han sido propuestas y particularmente las de dependencia de datos han sido ampliamente estudiadas [Codd70], [Fagin77], [BFH77], [CFP82]. Un interesante problema relacionado con las dependencias, que ha sido también estudiado ampliamente, tiene que ver con la implicación de dependencias a partir de un conjunto de éstas.</p>
                     <p>Por otra parte, el estudio de las dependencias también se relaciona con el diseño de esquemas de bases de datos. Si se parte de una relación universal y se aplican estrategias de</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv123x524.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 5</label>
                     <title>MODELOS DE DATOS DE TERCERA GENERACIÓN</title>
                  </title-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los sistemas de gestión de bases de datos relacionales, considerados de segunda generación, se han utilizado, generalmente, para modelar aplicaciones de procesamiento de datos orientados a los negocios. A pesar de que éstos tienen como fortaleza su fundamentación teórica, no ofrecen las funcionalidades requeridas en aplicaciones relativamente complejas, no necesariamente orientadas a los negocios. Algunas de estas características, de acuerdo con [PBRV90] son los tipos abstractos de datos y las restricciones de integridad complejas, entre otras.</p>
                     <p>Las limitaciones del modelo relacional, como principal representante de los modelos orientados a registros, generaron la necesidad de ofrecer a los usuarios modelos semánticamente</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv123x524.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>CAPÍTULO 6</label>
                     <title>DATA MINING Y DATA WAREHOUSE:</title>
                     <subtitle>UNA INTRODUCCIÓN</subtitle>
                  </title-group>
                  <fpage>113</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Los últimos avances tecnológicos han hecho que las capacidades para generar y almacenar datos se incrementen día a día. Entre los factores que contribuyen a este hecho están el uso extendido de los códigos de barras, la automatización de todo tipo de transacciones (comerciales, negocios, científicas o gubernamentales) y los avances en la recogida de datos, entre otros. Además, el uso de la Internet ha inundado las bases de datos de las organizaciones.</p>
                     <p>Por otra parte, la evolución de los dispositivos de almacenamiento masivo en relación con su capacidad de almacenamiento versus su costo, ha hecho posible a las organizaciones</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv123x524.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>BIBLIOGRAFÍA GENERAL</title>
                  </title-group>
                  <fpage>151</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv123x524.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>154</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
