

<book xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table"
      xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
      dtd-version="0.2"
      xml:lang="ger">
   <collection-meta>
      <collection-id collection-id-type="jstor">books</collection-id>
   </collection-meta>
   <book-meta>
      <book-id book-id-type="doi">10.2307/j.ctv1169450</book-id>
      <subj-group subj-group-type="discipline">
         <subject>Technology</subject>
         <subject>Computer Science</subject>
      </subj-group>
      <book-title-group>
         <book-title>Die Berechnung der Welt</book-title>
         <subtitle>Von der Weltformel zu Big Data</subtitle>
      </book-title-group>
      <contrib-group>
         <contrib contrib-type="author" id="contrib1">
            <name name-style="western">
               <surname>Mainzer</surname>
               <given-names>Klaus</given-names>
            </name>
         </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date>
         <day>09</day>
         <month>05</month>
         <year>2014</year>
      </pub-date>
      <isbn content-type="ppub">9783406661303</isbn>
      <isbn content-type="epub">9783406661310</isbn>
      <publisher>
         <publisher-name>C.H.Beck</publisher-name>
         <publisher-loc>München</publisher-loc>
      </publisher>
      <edition>1</edition>
      <permissions>
         <copyright-year>2014</copyright-year>
         <copyright-holder>Verlag C.H.Beck oHG</copyright-holder>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/j.ctv1169450"/>
      <abstract abstract-type="short">
         <p>Klaus Mainzer zeigt in diesem Buch, wie es bei dem Vorhaben, die Welt zu berechnen, zu einer Revolution der Denkart kam. Während Generationen von Mathematikern, Physikern und Philosophen auf der Suche nach der Weltformel mit Gleichungen arbeiteten und in den Kategorien von Ursache und Wirkung dachten, ist die «new science» dadurch charakterisiert, dass an die Stelle mathematischer Beweise und Theorien Computerexperimente und Algorithmen treten. «Korrelation» statt «Begründung», lautet die Devise des neuen Denkens. Die Korrelationen in Big Data sollen bislang verborgene Zusammenhänge aufdecken. Nach diesem Prinzip, schreibt das US-Magazin Time, will die 2013 von Google neu gegründete Medizinfirma Calico an der Lebensverlängerung des Menschen arbeiten, indem nicht die Ursachen von Alter und Krankheit untersucht, sondern Unmengen medizinischer Daten mit Algorithmen ausgewertet werden. Eine beispiellose Erfolgsgeschichte also? Mainzer stellt in diesem Buch die faszinierende neue Art der Wissensgewinnung vor, aber er macht auch die Gegenrechnung auf. Sein Buch ist ein Plädoyer für die Besinnung auf die Grundlagen, Theorien, Gesetze und die Geschichte, die zu der Welt führen, in der wir heute leben.</p>
      </abstract>
      <counts>
         <page-count count="352"/>
      </counts>
      <custom-meta-group>
         <custom-meta>
            <meta-name>
                    lang
                </meta-name>
            <meta-value>ger</meta-value>
         </custom-meta>
      </custom-meta-group>
   </book-meta>
   <body>
      <book-part book-part-type="book-toc-page-order" indexed="yes">
         <body>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.1</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Front Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>1</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.2</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Table of Contents</title>
                  </title-group>
                  <fpage>5</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.3</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Vorwort</title>
                  </title-group>
                  <fpage>13</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Dass diese Welt von einer steigenden Datenflut überrollt wird, ist Alltagserfahrung in Beruf und Freizeit, in Schule, Ausbildung und Studium. Nur Zahlen und Fakten zählen. Die wenigsten wissen, woher die Datenströme kommen, wie sie entstehen und welche Gesetzmäßigkeiten ihnen zugrunde liegen. Einige wissen, dass im Hintergrund Computernetze wirken, die wie Nervensysteme unsere Zivilisation weltweit durchziehen. Immer schnellere, kleinere und preiswertere Computerfunktionen erzeugen immer mehr Daten und automatisieren die Welt. Menschen werden durch ihre Daten immer besser kontrollierbar. Andererseits erlauben große Datenmassen günstige Geschäftsmodelle. Warum sollten wir uns lange mit dem Warum und Wieso aufhalten? Schnelle Suchmaschinen finden scheinbar Lösungen unserer</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.4</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Einführung</title>
                  </title-group>
                  <fpage>17</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Epidemien, Marktprodukte und Verbrechen lassen sich, so melden Zeitungen und Medien, immer besser vorausberechnen. Grund sind exponentiell steigende Datenmengen, die immer preiswerter gespeichert und mit gigantisch wachsender Rechenpower immer schneller verarbeitet werden können. Es sind nicht nur die Daten, die viele Millionen von Nutzern in Informations-und Kommunikationsnetzen hinterlassen. Bücher, Musik, Fotografien und Videos gehören ebenso dazu wie Telefonanrufe oder Navigationssysteme unserer Fahrzeuge. Im Internet der Dinge beobachtet die Welt sich selber und produziert über Sensoren Milliarden von Dateneinheiten. Informationskonzerne wie z. B. Google und Facebook vermessen damit die Welt, berechnen Persönlichkeitsprofile und bestimmen unsere Zukunft.</p>
                     <p>Einige dieser Strategen verkündigen bereits</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.5</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 1:</label>
                     <title>Auf der Suche nach der Weltformel</title>
                  </title-group>
                  <fpage>35</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Seit frühsten Anfängen war Big Data ein Problem der Menschheit. Täglich wird der menschliche Organismus von einer Vielzahl von Signalen bombardiert. Licht und Schatten, bewegte Gestalten, akustische Töne, Wärme und Kälte, Druck und Schwere wirken auf unsere Sinnesorgane ein. In der Evolution hat sich eine Vielzahl von Organen und Funktionen herausgebildet, die automatisch auf diese Signale reagieren und sie verarbeiten. Zusätzlich sorgen Filter dafür, dass nur ein Teil der Signalflut von uns bewusst wahrgenommen wird. Ohne diese Filter droht uns völlige Überlastung, wie von Autisten bekannt ist. Auch mit diesen Filtern bleiben genügend Signale übrig, die von uns eingeordnet und</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.6</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 2:</label>
                     <title>«Nichts wäre ungewiss …» (Laplacescher Geist)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>48</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Pierre Simon Laplace (1749–1827) kannte sich mit Daten aus. Bereits vor der Französischen Revolution hatte er sich mit Bevölkerungsstatistik beschäftigt und in der Militärausbildung engagiert. Interesse für Politik und Macht war seiner Karriere als aufstrebender Mathematiker und Naturwissenschaftler keineswegs hinderlich. Seit 1772 war Laplace Professor für Mathematik an der École militaire und unterrichtete dort den jungen Napoleon Bonaparte. Die private Wissenschaftsgesellschaft Académie d’Arcuei, der er mit namhaften Mathematikern, Physikern und Chemikern angehörte, stand ebenfalls in engem Kontakt mit Bonaparte. So verwundert es nicht, dass Laplace 1795 nach Ende der jakobinischen Schreckensherrschaft von Napoleon zum Innenminister berufen wurde.</p>
                     <p>Als Mathematiker</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.7</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 3:</label>
                     <title>«Wir müssen wissen – wir werden wissen» (David Hilbert)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>57</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die Pariser Weltausstellung von 1900 verstand sich als Bilanz eines Jahrhunderts. Tatsächlich feierte sich hier eine Epoche mit ungebrochenem Fortschrittsoptimismus der Technik, Wissenschaft und Kultur. Es war bereits die fünfte Weltausstellung in Paris, der unangefochtenen damaligen Metropole von Kunst, Wissenschaft und Technik. Daher wurde der zweite internationale Mathematiker-Kongress parallel zur Weltausstellung in Paris veranstaltet. Als der damals bereits führende deutsche Mathematiker David Hilbert (1862–1943 ) eingeladen wurde, einen Vortrag über Geschichte und Methodologie der Mathematik zu halten, wurde allgemein eine Leistungsbilanz des grandiosen Aufschwungs dieser Disziplin in der Neuzeit erwartet. Stattdessen sprach Hilbert über die Zukunft der Mathematik «</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.8</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 4:</label>
                     <title>Unvollständigkeit und Unentscheidbarkeit (Gödel und Turing)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>69</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Im Jahr 1931 erreichte die Weltwirtschaftskrise ihren Höhepunkt. Big Data war in diesem Jahr erschreckend: In Deutschland gab es 70 000 Konkurse und 6 Millionen Arbeitslose. Große Zahlen traten aber auch in Technik und Wissenschaft auf: Am 1. Mai wurde das Empire State Building als damals höchstes Gebäude der Welt in New York eröffnet und der Schweizer Forscher Auguste Piccard stieg mit einem Stratosphärenballon auf die bis dahin unerreichte Höhe von 15 781 Meter. In diesem Jahr war aber auch eine unvor hergesehene und unerhörte Leistung theoretischen Denkens im 20 . Jahrhundert zu vermelden: Der österreichische Logiker und Mathe matiker</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.9</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 5:</label>
                     <title>Von der Beweistheorie zu Computerprogrammen (Gentzen und Turing)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>83</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Der zweite Gödelsche Unvollständigkeitssatz sagt also etwas aus über die Beschränkung von finiten Beweismethoden wie der vollständigen Induktion. Wenn man die Beweismethoden über die finiten Beweismethoden dieses Typs hinaus erweitert, wird die Widerspruchsfreiheit der formalen Zahlentheorie mit stärkeren Mitteln beweisbar. Hilberts Programm wird also für erweiterte Formalismen und Schlussweisen fortsetzbar. Das war die grundlegende Idee des Logikers und Mathematikers Gerhard Gentzen (1909–1945), mit der er die moderne Beweistheorie einleitete und wichtige Impulse für spätere Computerprogramme der Informatik gab. 1936, also im Jahr von Turings berühmtem Artikel über das Entscheidungsproblem, schrieb er: « Man kann es auch so ausdrücken, dass</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.10</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 6:</label>
                     <title>Die Welt als Automat (John von Neumann, Konrad Zuse et al.)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>94</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die Automatisierung dringt in alle Bereiche technischer Zivilisation vor. Wir verlassen uns zunehmend auf automatisierte Abläufe, die im Hintergrund unsere Alltags-und Arbeitswelt steuern, ohne dass wir sie noch als Geräte und Maschinen wahrnehmen. Diese automatisierten Infrastrukturen, mit denen wir zunehmend verschmelzen, werden selber komplexe Automaten, in denen wir als Teile fungieren.</p>
                     <p>Unter den Bedingungen von Informations-und Computertechnik realisiert sich eine Welt der Automaten, die sich bereits im 17. Jahrhundert im Zeitalter der Mechanik abzeichnete.¹ Der Philosoph und Mathematiker Gottfried Wilhelm Leibniz (1646–1716) hatte bereits die Vision, dass Automaten die alltägliche Arbeit übernehmen, damit Menschen entlastet werden und Zeit für</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.11</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 7:</label>
                     <title>Quantenwelt und Quantencomputer (Feynman u. a.)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>117</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Die bisher betrachteten zellulären Automaten sind vollständig determiniert und entsprechen daher kausalen Abläufen der klassischen Physik. Es war im Jahr 1982, als Richard Feynman, einer der einflussreichsten Physiker des 20. Jahrhunderts, Rechenprozesse mit der Quantenwelt der modernen Physik zusammenbrachte.¹ Feynman, der den Physiknobelpreis für seine Arbeiten zur Quantenelektrodynamik erhalten hatte, verband wie kein anderer Physiker Anschauung mit der Fähigkeit zur mathematischen Abstraktion. Typisch dafür sind die nach ihm benannten Diagramme, mit denen er die elementaren Wechselwirkungen in Quantenfeldern anschaulich darstellte.² Feynmans amerikanisches Showtalent war legendär. Als Bongo-Trommler ließ er sich in seinen berühmten Feynman-Lectures abbilden. Quantenzustände und Superpositionen: Wenn die</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.12</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 8:</label>
                     <title>Chaos und Komplexität (Poincaré et al.)</title>
                  </title-group>
                  <fpage>127</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In Elementarteilchenbeschleunigern erzeugen wir auf der Erde bereits die gewaltigen Energieprozesse, die zur Entstehung der Bausteine des Universums führten. Wenn in Beschleunigungsringen Protonen zusammenstoßen, herrschen für einen winzigen Augenblick am Ort des Zusammenstoßes die Energiebedingungen, die bei der Expansion des Universums neue Teilchen entstehen ließen. Mit Superrechnern werden die Daten dieser Prozesse berechenbar. Es handelt sich noch um klassische Computer, die durch große Rechengeschwindigkeiten und Parallelrechnung die Datenmengen bearbeiten. Allerdings werden durch die Rechner bisher nur 0,1 % der Daten erfasst, die z. B. bei einer Kollision von Protonen entstehen. Das ist Big Data der Quantenwelt. Vieles, was im Quanten-Superrechner</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.13</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 9:</label>
                     <title>Big Data – Die Berechnung von Leben und Gehirn</title>
                  </title-group>
                  <fpage>137</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Bisher haben wir die komplexe Struktur- und Musterbildung in der Natur nur in Beispielen beschrieben. Dabei kann es sich um Strömungsbilder in Flüssen und der Atmosphäre ebenso handeln wie um das zelluläre Wachstum von Organismen, die Entstehung von Mustern auf Tierfellen oder Verschaltungsmuster in natürlichen oder künstlichen Gehirnen. Um sie aber erklären und berechnen zu können, müssen wir die Ursache für spontane Struktur- und Musterbildung mathematisch bestimmen. Einer der ersten, der dieses Problem erkannte, war wieder Alan Turing. Zeit seines Lebens war Turing von den Fragen fasziniert, wie Computer rechnen, Künstliche Intelligenz funktioniert und komplexe Strukturbildung entstehen kann. Turing war</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.14</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 10:</label>
                     <title>Vom Internet zu soziotechnischen Systemen</title>
                  </title-group>
                  <fpage>161</fpage>
                  <abstract>
                     <p>In der biologischen Evolution haben sich komplexe Kommunikationssysteme von Populationen herausgebildet. Insektenpopulationen werden daher auch als Superorganismen bezeichnet, die selbstorganisiert kollektive Intelligenz (Schwarmintelligenz) erzeugen. Bekannt sind Ameisen-und Termitenpopulationen, die kollektive Kommunikationsnetze bilden und Daten durch chemische Signale austauschen. Die Analogie mit der Gehirndynamik ist offensichtlich. In diesem Fall sind es lokal aktive Organismen, die wie Neuronen typische Verschaltungsmuster bilden. In diesen komplexen Mustern sind die Daten codiert, die das Verhalten der Tiere z. B. beim Bau von Nestern und Termitentürmen regulieren. Die zugrunde liegenden Programme wurden in der Evolution im «Trial-and-Error»-Verfahren erprobt und genetisch codiert. Kein planendes Bewusstsein eines Architekten</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.15</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 11:</label>
                     <title>Berechenbarkeit von Risiken und Wahrscheinlichkeit</title>
                  </title-group>
                  <fpage>186</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Berechnung und Technisierung der Gesellschaft sollen das Leben sicherer machen – ein alter Menschheitstraum. Als 1666 der Große Brand in London über 13 000 Gebäude vernichtet, erhält die Idee einer Feuerversicherung einen beträchtlichen Schub. Mit dem Lied « London’s burning » hat sich diese Katastrophe bis heute in das Kollektivgedächtnis der Neuzeit eingebrannt. Die Neuzeit setzt aber auch auf Aufklärung und Berechenbarkeit. 1654 korrespondieren die französischen Mathematiker Blaise Pascal und Pierre de Fermat über die Berechnung von Glücksspielen: Ist der Zufall berechenbar? Wie lassen sich die Risiken des Lebens kalkulieren? Diese Fragen sollten zur Entwicklung der mathematischen Wahrscheinlichkeitstheorie führen. Die erste</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.16</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 12:</label>
                     <title>Big Data – Die Berechnung der sozialen Welt</title>
                  </title-group>
                  <fpage>227</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Das Nervensystem der menschlichen Zivilisation ist mittlerweile das Internet. Das Internet war bisher nur eine (« dumme ») Datenbank mit Zeichen und Bildern, deren Bedeutung im Kopf des Nutzers entsteht. Um die Komplexität der Daten zu bewältigen, muss das Netz lernen, selbstständig Bedeutungen zu erkennen und zu verstehen. Das leisten bereits semantische Netze, die mit erweiterbaren Hintergrundinformationen (Ontologien, Begriffen, Relationen, Fakten) und logischen Schlussregeln ausgestattet sind, um selbstständig unvollständiges Wissen zu ergänzen und Schlüsse zu ziehen. So lassen sich z. B. Personen identifizieren, obwohl die direkt eingegebenen Daten jene nur teilweise beschreiben. Hier zeigt sich wieder, dass Semantik und Verstehen</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.17</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 13:</label>
                     <title>«Formeln zur Macht» – oder Berechenbarkeit unserer Zukünfte?</title>
                  </title-group>
                  <fpage>259</fpage>
                  <abstract>
                     <p>« Formeln zur Macht » – oder wer wird Supermacht? Im Jahr 1965 erlebte der Autor als Schüler eine für ihn denkwürdige Buchpräsentation. Der Physik-Professor Wilhelm Fucks, Rektor der TH Aachen und Direktor des Instituts für Plasmaphysik am Kernforschungszentrum Jülich war in seine Heimatstadt Leverkusen gekommen, um seinen damaligen Bestseller « Formeln zur Macht » vorzustellen.¹ Beindruckend war das Buch für den damaligen Schüler deshalb, da es historische Prozesse mit mathematischen Formeln behandelte und zu bemerkenswerten Voraussagen kam: China würde in absehbarer Zeit zur Supermacht aufsteigen und die USA mit Abstand verdrängen. Diese Voraussage war auf dem Höhepunkt des Kalten Kriegs,</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.18</book-part-id>
                  <title-group>
                     <label>Kapitel 14:</label>
                     <title>Wieso passt die Mathematik so gut auf die Welt?</title>
                  </title-group>
                  <fpage>275</fpage>
                  <abstract>
                     <p>Einer der erstaunlichsten Trends menschlicher Zivilisation ist die sich ständig ausbreitende Mathematisierung und Algorithmisierung von Natur und Gesellschaft, ohne die unsere Kultur und unser gegenwärtiger Lebensstandard nicht denkbar wären. Wieso passt aber die Mathematik so gut auf ihre Anwendungsmodelle? Woher kommt diese « Macht der Formeln »? Der Physiknobelpreisträger Eugene P. Wigner hatte von der « unerklärlichen Effektivität der Mathematik in den Naturwissenschaften » (« The Unreasonable Effectiveness of Mathematics in the Natural Sciences ») gesprochen.¹ Längst ist die Mathematisierung in nahezu allen Wissenschaften vertreten. Aber auch in Beruf und Alltag geht fast nichts mehr ohne Mathematik und Algorithmen. Leider</p>
                  </abstract>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.19</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Anmerkungen</title>
                  </title-group>
                  <fpage>291</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.20</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Literaturverzeichnis</title>
                  </title-group>
                  <fpage>327</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.21</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Abbildungsnachweis</title>
                  </title-group>
                  <fpage>339</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.22</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Sachverzeichnis</title>
                  </title-group>
                  <fpage>342</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.23</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Personenverzeichnis</title>
                  </title-group>
                  <fpage>350</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
            <book-part>
               <book-part-meta>
                  <book-part-id book-part-id-type="jstor">j.ctv1169450.24</book-part-id>
                  <title-group>
                     <title>Back Matter</title>
                  </title-group>
                  <fpage>353</fpage>
               </book-part-meta>
            </book-part>
         </body>
      </book-part>
   </body>
</book>
