<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Association d'Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">44653523</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Le secteur mutualiste et coopératif financier : quel devenir ?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Jean-Jacques</given-names>
                  <surname>SURZUR</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2002</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">67</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40194554</issue-id>
         <fpage>261</fpage>
         <lpage>267</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="https://www.jstor.org/stable/44653523"/>
         <abstract>
            <p>L'analyse de l'auteur sur l'évolution du secteur mutualiste s'inscrit dans une vision pluraliste des formes d'organisation des entreprises et des contenus économiques, sociaux et démocratiques qu'elles tentent de mettre en œuvre. En cela, le secteur mutualiste et coopératif constitue une voix alternative à une gestion économique etfinancière« ultra- libérale » et peut constituer une des formes de régulation du marché par un rôle plus important confié aux sociétaires ou coopérateurs dans la définition des besoins et des contenus des investissements à réaliser et dans l'affectation de l'épargne. L'auteur s'attache toutefois, dans cet article, à examiner les différents aspects qui caractérisent ce secteur, ses propres freins, ses évolutions positives et négatives, ses contraintes et à ce qui le différencie des entreprises relevant du secteur « capitaliste ». The author analyses the evolution of the mutual sector with a pluralistic vision of the firm's organisation and its economic, social and democratic contents. The mutual and cooperative sector constitutes an alternative voice in an economic and "ultra-liberal" financial management. It can establish a market regulation by a more important role entrusted to the members or the workers in the definition of needs and contents of investments and in the affectation of savings. The author examines however the various aspects which characterise this sector, its own brakes, its positive and negative evolutions, its constraints and its differences with capital stock firms.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
</article>
