<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">afrirevmonfinban</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002968</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>African Review of Money Finance and Banking</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica, Centre for Financial Assistance to African Countries</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11243163</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23027200</article-id>
         <title-group>
            <article-title>LE SECTEUR FINANCIER INFORMEL EN AFRIQUE DE L'OUEST</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Claude</given-names>
                  <surname>Dupuy</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1990</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23027197</issue-id>
         <fpage>15</fpage>
         <lpage>33</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="https://www.jstor.org/stable/23027200"/>
         <abstract>
            <p>The crisis of the public sector go with the emergence of a collective informal sector. Build on the basement of the tradition but resolutely turned towards the requirement of the modern economy, this sector is an original answer from the informal initiative to the state's failure on its public mission. The present dynamism of village associations is an example for the informal sector's capacity to innovate in its structure and its targets to be able to supply his members with collective unmarkets services. La crise du secteur public s'accompagne, en Afrique de l'Ouest, de l'émergence d'un secteur collectif informel. Construit sur le socle de la tradition mais résolument tourné vers les exigences de l'économie moderne, ce secteur est une réponse originale de l'initiative informelle à la faillite des Etats dans leur mission de service public. L'exemple du dynamisme actuelle de l'association villageoise illustre la capacité du collectif informel à innover dans sa structure et ses objectifs pour répondre aux exigences de ses membres dans la fourniture de services collectifs non-marchands face à la vacance des Pouvoirs Publics dans ce domaine.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
</article>
