<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">3</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">2</issue>
         <issue-id>i25829692</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829694</article-id>
         <title-group>
            <article-title>LENDING TO RURAL POOR THROUGH INFORMAL GROUPS: A PROMISING FINANCIAL MARKET INNOVATION? / LE CREDIT DE GROUPE POUR LES COUCHES LES PLUS PAUVRES DES POPULATIONS RURALES: UNE INNOVATION DANS LE MARCHÉ FINANCIER?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Dale W.</given-names>
                  <surname>Adams</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Jerry R.</given-names>
                  <surname>Ladman</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1979</year>
         </pub-date>
         <fpage>85</fpage>
         <lpage>94</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829694"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Tout récemment, dans quelques pays à revenu bas on a expérimenté le crédit de groupe. Les groupes sont d'habitude limités — de 5 à 30 membres — et n'ont que rarement un statut légal. Les groupes d'ordinaire reçoivent des prêts sans garantie qu'on distribue en suite aux membres qui sont solidairement responsables du remboursement. S'il s'agit d'un crédit assisté, l'assistance technique concerne le groupe plutôt que les membres individuels. Le crédit de groupe semble présenter au moins cinq avantages. Pour le prêteur: une reduction des risques de défaillance à cause de la solidarité des membres du groupe vis-à-vis le remboursement; une reduction du coût du crédit par unité d'argent prêtée puisqu'on octroie un prêt d'un montant considérable au lieu d'une série de petits prêts individuels; l'assistance technique fournie au groupe dans son ensemble résulte moins chère que si on l'octroiait individuellement à chaque membre et enfin un emploi plus clairsemé de la main d'oeuvre malheureusement peu nombreuse, ce qui permet d'octroyer du crédit aux couches les plus pauvres de la population rurale qui en seraient autrement excluses. De plus, les petits emprunteurs devraient en tirer des avantages puisque le coût de la transaction pour l'emprunteur devrait être plus bas, par unité d'argent empruntée, que pour les prêts individuels. En dépit de l'importance que le crédit de groupe est en train d'assumer dans les pays è revenu plus bas, la recherche à ce sujet est vraiment mince. Ce travail resume les résultats des quelques études menées à fin d'en analyser les avantages et essaie de tirer des conclusions qui puissent être utiles aux politiques de crédit. En fin des comptes, c'est la mesure où le crédit de groupe va frapper le coût global de l'intermédiation financière et la façon dont ce coût même va être divisé entre les emprunteurs et les prêteurs qui va en determiner l'utilité. S'il s'agit d'une innovation utile, elle doit diminuer le coût global et aussi ne pas augmenter le coût pour chaque partenaire. S'il en résulte une diminution du coût pour les emprunteurs ces derniers seront plus désireux de participer à l'intermédiation financière. Si, par ailleur, il en résulte une réduction du coût pour les prêteurs, ces derniers seront plus disposés à augmenter le montant et la qualité des services financiers qu'ils octroient aux couches les plus pauvres de la population rurale. La recherche sur le crédit de groupe est à présent insuffisante pour qu'on puisse en tirer des conclusions concernant son potentiel. Les résultats fragmentaires à notre disposition nous permettent, cependant, de suggérer qu'il ne s'agit pas d'une panacée: quelques programmes de crédit de groupe ont echoué, d'autres ont donné des résultats satisfaisants. Il y a, toutefois, quelques éléments communs. D'un côté, il semble évident que la solidarité seule n'est pas efficace en ce qui concerne la réduction des défaillances. La pression des paires fonctionne seulement quand il y a une forte solidarité de groupe ce qui n'est pas très fréquent. Des taux élevés de remboursement des prêts sont généralement liés à la qualité des services de crédit. Si ces services, aussi bien que les autres avantages que les partenaires peuvent tirer du groupe, sont valables pour les emprunteurs, ils vont rembourser leur prêts. Les emprunteurs vont confronter la valeur des services de crédit et des avantages que le groupe offre au transfert de revenue immédiat que signifie la défaillance. De l'autre côté, la majorité des programmes de crédit de groupe reduisent le coût du crédit pour l'emprunteur de façon considérable, tandis qu'il n'est pas encore clair si le coût global pour l'emprunteur et le prêteur ensemble est inférieur. Dans quelques cas une partie du coût de la transaction qui auparavant revenait à l'emprunteur est absorbé par le prêteur. En outre, le prêteur peut se voir obligé de dépenser une somme considérable pour aider à la formation du groupe et pour lui fournir l'assistance technique nécessaire, s'il n'y a pas de fonds publics alloués à ce but. Il peut se voir obligé de faire face à un Choix d'Hobson: s'il doit dépenser plus pour la formation des groupes et l'assistance technique ou bien dépenser plus pour recouvrer les mauvaises créances des groupes défunts. Dans les deux cas, il est fort probable que le coût du crédit de groupe pour le prêteur soit supérieur au coût du crédit individuel. Si cela s'avère vrai en termes généraux, le crédit de groupe n'aura pas de chance de dilater le crédit aux couches les plus pauvres de la population rurale à long terme. Il devient de jour en jour plus clair que ces dernières ne profitent presque pas des services financiers officiels pour les considérations qu'on fait du côté de l'offre plutôt que pour une limitation de la demande.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d1e119a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e126" publication-type="other">
Rodolfo M. Matienzo, « Repayment and Group Lending in the Province of Camarines Sur, Philippines »,
Unpublished Ph. D. dissertation, The Ohio State University, 1978.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e136a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e143" publication-type="other">
Kwame Opoku-Owusu and William Tetteh, « Small Farmer Group Lending Programme (1969-1976) »,
Unpublished paper, Agricultural Development Bank of Ghana, Accra, Ghana, June 15, 1977.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e153a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e160" publication-type="other">
M.C. Alexander and P.J. Scott, « The Implications of Group Credit for Rural Development in Malawi »,
Unpublished paper presented at Eastern Africa Agricultural Economics Society, Lusaka Conference, May
1974.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e173a1310">
            <label>5</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e180" publication-type="other">
Mancur Olson, The Logic of Collective Action, Cambridge: Harvard University Press, 1971.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e188a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e195" publication-type="other">
Alfredo Pablo, « An Analysis of Group Lending Activities in the Bonao Area of the Dominican Republic »,
Unpublished M.S. thesis, The Ohio State University, 1979.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e205a1310">
            <label>7</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e212" publication-type="other">
Heliodoro Diaz-Cisneros, « Credit Among Small Farmers: The Case of the Puebla Project of Mexico »,
Small Farmer Credit in Mexico and Central America, Vol. 1, A.I.D. Spring Review of Small Farmer Credit,
Agency for International Development, Washington, D.C., February 1973.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e225a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e232" publication-type="other">
Muhammed Yunus, « Bhumihun Samiti (Landless Association) and Mohila Samiti (Women Association)
in Jobra and Other Villages », Unpublished paper, Department of Economics, Chittagong University,
Bangladesh, October 1978.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e245a1310">
            <label>9</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e252" publication-type="other">
D.W. Adams and G.I. Neham, « Borrowing Costs for Agricultural Loans in Low-Income Countries »,
Journal of Development Studies, January 1979.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e262a1310">
            <label>11</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e269" publication-type="other">
Claudio Gonzalez-Vega, « Interest Rate Restrictions and Income Distribution »,
American Journal of Agricultural Economics, Vol. 59, No. 5, December 1977, pp. 973-976.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


