<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<article article-type="research-article" dtd-version="3.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revue d’économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>


         <publisher>
            <publisher-name>Association d’Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <article-id pub-id-type="jstor">26493495</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Nouvelles contraintes et nouveaux acteurs</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Régulation ou supervision</article-title>
            <subtitle>quels nouveaux risques ?</subtitle>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name>
                  <surname>PLANTIN</surname>
                  <given-names>Guillaume</given-names>
               </string-name>
               <xref ref-type="aff" rid="af1">*</xref>
               <aff id="af1">
                  <label>*</label>Professeur, Sciences Po Paris.</aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2015</year>
            <string-date>JUIN 2015</string-date>
         </pub-date>
         <issue>118</issue>
         <issue-id>e26493487</issue-id>
         <issue-title>LES MUTATIONS DE L’INDUSTRIE FINANCIÈRE</issue-title>
         <fpage>67</fpage>
         <lpage>76</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/26493495"/>
         <abstract xml:lang="fre">
            <p>Les règles comptables et prudentielles régissant l’intermédiation financière se sont considérablement sophistiquées lors des vingt dernières années en se rapprochant des meilleures pratiques internes des institutions financières. Cette évolution a engendré une plus grande procyclicité et ouvert des options d’arbitrage réglementaire qui ont grandement contribué à la crise de 2008. Les réponses réglementaires qui se dessinent présentent deux risques. D’une part, les évolutions asymétriques de la réglementation bancaire et de celle du <italic>shadow banking</italic> risquent de conduire à une migration massive du financement de l’économie vers le <italic>shadow banking</italic>, encore très instable par nature. D’autre part, un retour en arrière vers des règles prudentielles simplifiées à l’excès telles que le ratio de levier peut créer des distorsions importantes dans le financement de l’économie. Un investissement important dans le capital humain de la supervision et une plus grande discrétion des superviseurs dans l’interprétation des règles paraissent mieux à même de pallier les insuffisances mises à jour par la crise.</p>
         </abstract>
         <abstract xml:lang="eng">
            <p>The accounting and prudential norms that regulate financial intermediation have significantly evolved over the last twenty years. They have become aligned with the industry’s best practices, thereby gaining in sophistication and complexity. This generated procyclicality and created room for massive regulatory arbitrage. This in turn contributed to a large extent to the 2008 crisis. One can foreshadow two issues with current attempts at fixing this regulatory environment. First, the asymmetric tightening of banking and shadow-banking regulations may induce a massive migration of lending towards the more unstable shadow-banking system. Second, moving back to overly simplified prudential rules, such as the leverage ratio,maycreate important distortions in the allocation of capital. The most appropriate response to the crisis pertains to supervision rather than regulation in my view. An important investment in the human capital of supervisory authorities and a shift from « box-ticking » regulation towards more supervisory discretion are in order.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Acharya V., Schnabl P. et Suarez G. (2013), « Securitization without Risk Transfer », Journal of Financial Economics, vol. 107, n° 3, pp. 515-536.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Adrian T. et Shin H. S. (2010), « Liquidity and Leverage », Journal of Financial Intermediation, vol. 19, n° 3, pp. 418-437.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Fisher I. (1933), « The Debt-Deflation Theory of Great Depressions », Econometrica, vol. 1, n° 4, octobre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Gorton G. B., Lewellen S. et MetrickA. (2012), « The Safe-Asset Share », AmericanEconomic Review, Papers &amp; Proceedings, vol. 102, n° 3, pp. 101-106.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Kiyotak N. et MooreJ. (2002), « Balance-Sheet Contagion, » AmericanEconomic Review, vol. 92, n° 2, pp. 46-50.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Pozsar Z., Adrian T., Ashcraft A. B. et Boesky H. (2010), Shadow Banking, Federal Reserve Bank of New York, Staff Report, n° 458.7</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
