<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Association d'Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">44649652</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Vers de nouvelles formes d'intermédiation</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>La place de l'assurance et de la réassurance dans la recomposition des institutions financières</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Philippe</given-names>
                  <surname>TRAINAR</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>2016</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">123</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40194347</issue-id>
         <fpage>255</fpage>
         <lpage>278</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="https://www.jstor.org/stable/44649652"/>
         <abstract>
            <p>La place de la (ré)assurance dans l'économie continue de progresser et ces activités ont fait preuve d'une grande résilience à la crise. Le secteur est actuellement confronté à plusieurs changements profonds. Les pouvoirs publics ont souhaité renforcer la réglementation prudentielle et ce, au moment même où on observait un accroissement significatif de l'intensité capitalistique, et on assiste parallèlement à une internationalisation croissante des activités. La crise et les politiques monétaires ont incité les (ré)assureurs à réduire le poids des actions et des obligations souveraines dans leurs portefeuilles d'actifs et à se tourner vers les investissements « alternatifs » pour compenser les effets des taux d'intérêt nuls ou négatifs. Cette résilience du secteur et sa profitabilité ont accru son attractivité auprès des investisseurs, avec pour conséquence des capacités de couverture accrues et des pressions à la baisse sur les tarifs de certaines lignes d'activité, notamment en catastrophes naturelles. Pour autant, la recomposition du secteur n'est pas achevée. The (re)insurance industry has shown a great capacity of resilience during the financial crisis and its activity is still developing. It is nonetheless undergoing big changes with the strengthening of prudential requirements, an increasing capital intensity and a growing internationalization. The financial crisis and the subsequent monetary policies have also induced insurers to underweight equities and sovereign bonds in their portfolios and consequently to increase the share of the so-called alternative investments, in order to offset the low interest rates effects. Because of its profitability and resilience, the industry has attracted more investors. As a result, (re)insurance companies can provide better insurance coverage and margins are narrowing on some business lines such as insurance against natural disasters. Therefore the restructuring of the insurance industry is not yet achieved.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Note</title>
         <ref id="d1601e282a1310">
            <label>1</label>
            <mixed-citation id="d1601e289" publication-type="other">
Heipertz J., Rancière R. et Valla N. (2016),</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
