<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Association d'Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">5/6</issue>
         <issue-id>i40111203</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">42902683</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>La crise: causes et conséquences</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Investissement et contrainte financière</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Gérard</given-names>
                  <surname>MAAREK</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>1988</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>1988</year>
         </pub-date>
         <fpage>190</fpage>
         <lpage>199</lpage>
      
      
      
      
      
      
      
      
      
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses Universitaires de France, 1988</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/42902683"/>
      
      
         <abstract>
            <p>L'econometrie classique échoue en général à révéler un lien de causabilité entre taux d'endettement et dépenses d'investissement, contredisant en cela l'intuition des praticiens de la banque et de l'entreprise. Une approche différente est proposée, qui fait s'exprimer la « contrainte financière » non dans le taux d'endettement, mais dans une condition portant sur la dynamique de la dette : en régime permanent, le taux d'intérêt doit être supérieur au taux de croissance de la dette ou encore le « solde financier » des agents endettés, différence entre les emprunts nouveaux et le service de la dette, doit être négatif. Or cette règle de l'orthodoxie financière a pu être constamment déjouée pendant les années soixante et soixante-dix, grâce à l'administration des marchés et à la dérive inflationniste. A nouveau en vigueur au début de la décennie quatre-vingt, elle a obligé les débiteurs à un effet d'austérité qui a porté prioritairement sur leurs dépenses d'investissement. Typically, conventional econometrics fails to highlight a causal fink between debt ratios and investment expenditures, against the intuition of banks and firms practicians. A different approach is proposed here. The "financial restraint" is not incorporated in the debt ratios, but in an hypothesis about the indebtness dynamics : in permanent regulation, the rate of interest must be larger than the debt growth rate. In other terms, the "financial balance" of indebted agents, i.e. the difference between the new borrowing and the debt service, must be negative. This rule of financial orthodoxy has been constantly frustrated in the sixties and the seventies, through the markets management and the inflation drift. In force again in the early eighties, this role forced the debtors to a restrictive effort, mainly on their investment expenditures. The study of the french industry accounts ano the recent trends of the developing countries gives some plausibility to that thesis.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d344e217a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d344e224" publication-type="other">
The burden of debt and the national income. — American Economic
Review, Vol 34, déc. 1944.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d344e234a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d344e241" publication-type="other">
D. Cohen. Evaluating the solvency of an indebted nation. — Economic Policy n°1. nov. 1985.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d344e248a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d344e255" publication-type="other">
Murard G. — Le tableau pluri-annuel des flux financiers. — Revue
française de gestion, janv./févr. 1977,</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d344e264" publication-type="other">
Revue de l'Ipecode
n°9, pp. 1 à 25.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d344e274a1310">
            <label>7</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d344e281" publication-type="other">
Extraits de la Revue de l'Ipecode n°9, p. 24.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d344e289a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d344e296" publication-type="other">
Brocard D. — Taux d'intérêt, équilibre financier, rentabilité. Cahiers économiques et monétaires
n°25, page 106.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d344e306a1310">
            <label>9</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d344e313" publication-type="other">
M. Develle « Réflexions sur le phénomène des taux d 'intérêt réels dans la décennie 80 ».
— Eurépargne, juil. 1985.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


