<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">9</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id>i25829904</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829909</article-id>
         <title-group>
            <article-title>INSURANCE INDUSTRY AND THE NIGERIAN ECONOMY / LE RÔLE DU SECTEUR DES ASSURANCES DANS L'ÉCONOMIE DE LA NIGERIA</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Olaseni</given-names>
                  <surname>Akintola-Bello</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1985</year>
         </pub-date>
         <fpage>57</fpage>
         <lpage>77</lpage>
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829909"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Cet article analyse le rôle du secteur des assurances dans l'économie de la Nigeria pour pouvoir répondre à cette question: quelle est l'importance de ce secteur dans le processus de développement économique national? On peut répondre de deux façon différentes. D'abord on prend comme base de discussion la situation actuelle du secteur et on se demande: quelle a été jusqu'à présent la contribution du secteur considéré à l'économie nationale? En deuxième lieu on se place dans le futur et on cherche une réponse à cette nouvelle question: quel sera vraisemblablement l'apport économique de ce secteur à l'économie nationale et de quelle façon ce secteur pourra-t-il contribuer au développement de l'économie de la Nigeria? Dans cet article les deux approches sont utilisées dans la mesure permise par les données statistiques à notre disposition. En jugeant sur les dimensions et la croisance du secteur durant les dix dernières années, l'apport économique de ce secteur au développement du pays, en tant que contribution à la production intérieure brute, apparaît assez modeste. Également si on la considère dans le contexte du système financier de la Nigéria dont il fait partie, le secteur des assurances est encore relativement jeune. Ces deux faits sont examinés dans l'analyse proposée dans l'article. En effet, les aspects quantitatifs ne réussissent pas à montrer clairement le rôle que le secteur a joué et peut jouer encore dans le futur pour la mobilisation de l'épargne des ménages, pour la minimisation du risque, pour l'allocation optimale des ressources dans le marché des capitaux, pour l'apport de devises étrangères et pour ses effets sur l'activité du secteur public. Cet article se divise en cinq sections principales. La première section consiste en un examen général du secteur des assurance en ce qui concerne sa dimension, sa croissance, sa structure de marché; la deuxième section analyse le rôle du secteur considéré dans le marché des capitaux. La troisième et la quatrième section s'occupent du rôle du secteur dans l'économie de la Nigeria et plus spécialement de son rôle en ce qui concerne l'apport de devises étrangères et la minimisation et le transfert du risque. La section finale suggère des directions souhaitables qui pourraient améliorer le rôle du secteurs des assurances.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>REFERENCES</title>
        <ref id="d22e227a1310">
            <label>1</label>
          
            <mixed-citation id="d22e234" publication-type="other">
K. J. Arrow « Economic Welfare and the Allocation of Resources for Invention » reprinted in Readings in the
Economics of Industrial Organisation, edited by Douglas Needham, 1970. Holt, Rinehart and Winston.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d22e244a1310">
            <label>2</label>
          
            <mixed-citation id="d22e251" publication-type="other">
O. Akintola-Bello; « Understanding the Nigerian Insurance Industry: A Market Structure Framework » Unpu-
blished manuscript, Department of Finance, University of Lagos, 1983.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d22e261a1310">
            <label>3</label>
          
            <mixed-citation id="d22e268" publication-type="other">
R. L. Carter; Economics and Insurance: An introduction to the economic aspects of insurance 2nd Edition
Stockport: PH Press 1979.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d22e278a1310">
            <label>4</label>
          
            <mixed-citation id="d22e285" publication-type="other">
G. C Clayton and W.T. Osborn; Insurance Company Investments G. Allen and Unwin Ltd, 1965.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d22e293a1310">
            <label>5</label>
          
            <mixed-citation id="d22e300" publication-type="other">
A. F. Brimmer; « Life Insurance Companies in the Capital Market» Bureau of Business and Economic
Research, Graduate School of Business Administration, Michigan State University, 1962.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d22e310a1310">
            <label>6</label>
          
            <mixed-citation id="d22e317" publication-type="other">
E. Okwor; « Insurance Participation in National Development» Unpublished manuscript read at the Ninth
Annual Educational Conference of Insurance Institute of Nigeria, 19th February, 1980.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d22e327a1310">
            <label>7</label>
          
            <mixed-citation id="d22e334" publication-type="other">
T. A. Oyejide and A. Soyode; « Insurance Companies as Investors: Patterns Growth, and Problems of their
Investments in Nigeria » The Nigerian Journal of Economics and Social Studies, pp. 147-161, Vol. 18,
No. 1, March, 1976.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d22e347a1310">
            <label>8</label>
          
            <mixed-citation id="d22e354" publication-type="other">
T. A. Oyejide and A. Soyode; « Market Power and Economic Performance in Nigeria's Insurance Industry ».
The Journal of Management Studies, Vol. 8, No. 2, October, 1976.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


