<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">8</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id>i25829867</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829871</article-id>
         <title-group>
            <article-title>PREPARING, APPRAISING AND EVALUATING LOAN PACKAGES: INSIGHTS FROM A TANZANIAN CASE STUDY / PREPARATION, EVALUATION ET JUGEMENT D'UN ENSEMBLE DE PROJETS: ELEMENTS DE REFLEXION D'UNE EXPERIENCE EN TANZANIE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>J.K.</given-names>
                  <surname>Johnson</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1984</year>
         </pub-date>
         <fpage>41</fpage>
         <lpage>72</lpage>
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829871"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Un simple exemple tiré d'une rapport de la Banque de développement rural de la Tanzanie (T.R.D.B.) sur l'évaluation d'un prêt nous permet de souligner de nombreux problèmes méthodologiques concernant les différentes phases de la planification des projets. On espère que cette analyse sera utile aux instructeurs et aux experts du secteur de la planification des projets et constituera un example des problèmes recontrés dans l'analyse des effets prévus dans l'ensemble des investissements. En 1978 la T.R.D.B. reçut des demandes similaires de prêts provenant de trois villages Ujamaa et d'une exploitation agricole privée dans le district de Kilombero pour l'achat de tracteurs, de moyens de transport et de différents instruments. L'objectif déclaré de ces prêts était de fournir à chaque producteur l'équipement nécessaire pour transporter la canne à sucre aux sucreries de la Kilombero Sugar Company. On avait aussi envisagé que la disponibilité de moyens de transport et de machines agricoles aurait pu stimuler de nouvelles plantations et l'extension de surfaces destinées à la canne à sucre. Normalement les prêts étaient accordés selon les demandes. A partir de 1982, il apparut évident que le projet avait manqué ses objectifs. Seulement une des entreprises — l'exploitation privée — avait remboursé ses prêts et la surface destinée à la canne à sucre avait diminué. Cet article veut reconstruire les éléments essentiels pour l'élaboration et l'évaluation de l'ensemble des prêts. Trois approches différentes mais potentiellement complémentaires sont examinées pour pouvoir juger les demandes de prêts: l'analyse des données de la comptabilité, la construction des modèles du coût de l'investissement, la préparation d'analyse « discounted cash-flow » des coûts et des avantages. L'examen des comptes des entreprises permet de déduire de nombreuses conclusions sur les résultats passés et sur les perspectives d'avenir. Il permet ensuite de mettre en lumière combien sont difficiles les comparaisons des résultats entre des exploitations communautaires de village et des entreprises commerciales. Si l'on utilise le modèle du coût des investissement, on peut analyser des problèmes fondamentaux concernant la rentabilité des transports de la canne à sucre par les entreprises, l'intérêt du développement des nouvelles surface destinées à la culture de la canne à sucre et le lien entre les transports et l'accroissement des nouvelles terres. Les analyses montrent en premier lieu que la plantation de nouvelles cultures de canne à sucre était financièrement rentable étant donné la disponibilité de terres défrichées et une main d'œuvre suffisante. En deuxième lieu on remarque que l'achat des moyens de transport de la canne à sucre n'avait probablement qu'une influence modeste sur les décisions de maintenir et d'étendre la surface destinée à cette culture. Pour compléter le réexamen des demandes de prêts, deux évaluations standardisées de projets sont présentées. La première examine la rentabilité financière de l'ensemble des investissements planifiés par l'exploitation privée. Cette analyse fait ressortir l'importance des hypothèses sousjacentes aux prévisions de cash-flow en ce qui concerne les liens entre investissements et rendements. Elle montre ensuite les risques provenants de l'accroissement des terres destinées à de nouvelles plantations de canne à sucre. En deuxième lieu on présente pour les quatre entreprises une évaluation économique globale: on fait ressortir les sources prévues de bénéfices ainsi que l'apparition d'économies externes découlant de l'expansion de la production aux sucreries. Ensuite on se réfère aux événements de 1982. Les modestes résultats des entreprises communautaires de village sont dus, soit à la concurrence des cultures alternatives, soit aux problèmes des sucreries concernant la récolte et la transformation de la canne à sucre par le sucreries. Le succès relatif des entreprises privées semble dépendre de son degré d'intégration avec le K.S.C. Cet article conclut en réexaminant les éléments qui auraient pu permettre l'élaboration de projets plus adéquats. Il met en relief la nécessité d'établir des procédures rationnelles pour formuler les projets. Telles procédures devraient inclure non seulement des séries de flux de coûts et d'avantages prévus mais aussi des relations fondamentales de cause à effet sous la forme de modèles de coûts.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
</article>


