<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">8</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">2</issue>
         <issue-id>i25829876</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829881</article-id>
         <title-group>
            <article-title>COMPETITION FOR BANK DEPOSITS IN NIGERIA / LA CONCURRENCE POUR LES DÉPÔTS BANCAIRES AU NIGÉRIA (UN RÉEXAMEN DES TENDANCES DES ANNÉES '70)</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>S.I.</given-names>
                  <surname>Owuaiah</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1984</year>
         </pub-date>
         <fpage>159</fpage>
         <lpage>173</lpage>
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829881"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Cet article veut réexaminer la concurrence pour les dépôts bancaires au Nigéria à la lumière des faits nouveaux survenus dans le système bancaire de ce pays à partir de l'étude du professeur Teriba. Il faut rappeler à cet égard la promulgation d'un Banking Act en 1969 et l'augmentation dans ce pays du nombre et de la nature des institutions de dépôt. Si l'on se réfère à la structure des dépôts des banques commerciales, les dépôts à vue ont maintenu une prédominance incontestée sur les dépôts à épargne et à terme. Ce phénomène a été attribué à l'évolution de la prise de conscience des déposants au sujet des possibilités de choix plus grandes et de la rentabilité de ce placement. On n'a pas constaté un effort volontaire des banques de mettre à la disposition de la clientèle des services bancaires de meilleure qualité et mieux localisés. Ces dix dernières années des longues attentes aux guichets caractérisaient l'activité des banques commerciales au Nigéria. La structure inadéquate des taux d'intérêt était une des raisons expliquant la réduction, soit des dépôts à terme, soit des dépôts d'épargne. La concurrence au sujet des dépôts entre les banques commerciales mixtes (autrefois « expatriate-owned banks ») et les banques commerciales purement nationales a favorisé les premiers établissements. L'avantage des banques mixtes résida dans le fait d'avoir un plus grand nombre de succursales et non en celui d'avoir des réserves plus importantes, une meilleure image publique, un personnel mieux équipé et mieux formé. En réalité la concurrence entre les deux catégories de banques se concentrait sur les détenteurs de fonds importants, autrefois monopole presque exclusif des « expatriate banks ». Naturellement ce résultat était au détriment des détenteurs de fonds de modeste dimension. La concurrence entre les différentes institutions de dépôts ne prévoyait pas de stratégies de « back door » comme l'utilisation de sociétés contrôlés pour attirer une plus grande quantité de dépôts. Considérant les dépôts de l'ensemble du secteur bancaire, les banques commerciales dominaient les autres institutions suivies de très loin par les banques d'affaires (merchant banks).</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d1e144a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e151" publication-type="other">
O. Teriba « Competition for Bank deposits in Nigeria », The Banker, May 1968.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e158a1310">
            <label>5</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e165" publication-type="other">
G.O. Nwankwo, Nigeria's Indigenous Commercial banks, University of Lagos, March 29, 1977.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e172a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e179" publication-type="other">
Ojo and Adewunmi - Banking and Finance in Nigeria, Graham Bum, U.K. 1982, pp. 100-103</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e186a1310">
            <label>10</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e193" publication-type="other">
J.A.T. Ojo, The Nigerian Financial system, University of Wales Press 1976, p. 41.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e201a1310">
            <label>12</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e208" publication-type="other">
Economist, June 6, 1974, p. 1138.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e215a1310">
            <label>13</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e222" publication-type="other">
Economist, June
29, 1963.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


