<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">6</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id>i25829819</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829824</article-id>
         <title-group>
            <article-title>THE ROLE OF SAVINGS IN THE FINANCING OF ECONOMIC DEVELOPMENT IN THE CARIBBEAN / LE RÔLE DE L'ÉPARGNE DANS LE FINANCEMENT DU DÉVELOPPEMENT DANS LE CARAÏBE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Kempe R.</given-names>
                  <surname>Hope</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1982</year>
         </pub-date>
         <fpage>381</fpage>
         <lpage>391</lpage>
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829824"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Dans les pays du Caraïbe il y a un volume croissant d'épargne qu'il faudrait mobiliser. Mais, puisque on peut faire cela seulement quand le taux d'épargne volontaire augmente, il faut avant tout favoriser l'épargne volontaire. Une voie possible c'est de toucher à l'énorme réservoir d'épargne rurale tésaurisée du fait que les paysans n'ont pas d'accès aux institutions financières. Naturellement c'est le niveau du revenu et la richesse qui engendrent l'épargne, mai la présence d'intermédiaires financiers peut contribuer à augmenter le taux d'épargne si ceux-ci sont à même d'offrir des instruments appropriés. La plus grande partie des institutions financières des pays du Caraïbe se concentre dans les zones urbanisées et c'est par l'intermédiaire de ces institutions qu'on mobilise l'épargne urbaine. Une nouvelle expansion de la mobilisation de l'épargne sur grande echelle dépend, donc, essentiellement du développment et de l'expansion des institutions financières dans les zones rurales. Les marchés du crédit organisés ruraux peuvent affecter le comportement des ménages dans le domaine de l'épargne. D'un côté, ils peuvent augmenter la liquidité des ménages avec le crédit, ce qui leur permettrait d'acheter plus de biens durables et de biens d'équipement pour la production, et d'autre part, ils peuvent pourvoir les ménages de nouvelles formes d'épargne-investissement en leur offrant des types différents d'instruments d'épargne financière. Si ces instruments donnent des bénéfices réels aux ménages, cela pourrait les pousser à convertir une partie de leur liquidité excédentaire en épargne financière.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d1e135a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e142" publication-type="other">
Michael Lipton, « Financing Economic Development» in Dudley Seers and Leonard Joy (eds.) Deve-
lopment in a Divided World (London: Penguin Books, 1971), pp. 231-269.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e152a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e159" publication-type="other">
Jean van der Mensbrugghe, « Domestic Savings in Developing Countries », Finance and Development 9
(March 1972), pp. 36-39.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e169a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e176" publication-type="other">
Ibid.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e183a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e190" publication-type="other">
Kempe R. Hope, « Taxation in Developing Countries: A Case Appraisal of Guyana », Bulletin for Internatio-
nal Fiscal Documentation 31 (November 1977), pp. 493-499.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e201a1310">
            <label>5</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e208" publication-type="other">
Kempe R. Hope, « The Role of Domestic Savings in the Financing of Economic Development in Developing
Countries », Economic Affairs 25 (November 1980), pp. 259-260.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e218a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e225" publication-type="other">
R.J. Bhatia and D.R. Khatkhate, « Financial Intermediation, Savings Mobilisation, and Entrepreneurial De-
velopment: The African Experience », IMF Staff Papers, 22 (March 1975), pp. 132-158.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e235a1310">
            <label>7</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e242" publication-type="other">
K. Holbik, « Development Finance and Financial Intermediation in Developing Countries », Journal of Eco-
nomic Development, 4 (July 1979), pp. 189-217.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e252a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e259" publication-type="other">
Dale W. Adams, « Mobilising Household Savings Through Rural Financial Markets », Economic Develop-
ment and Cultural Change, 26 (April 1978), pp. 547-560.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


