<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id>i25829635</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829638</article-id>
         <title-group>
            <article-title>DEVELOPMENT CHOICES, BANKING AND PERSONAL SAVINGS MOBILIZATION / CHOIX DE DEVELOPPEMENT, BANQUES ET MOBILISATION DE L'EPARGNE DANS LES PAYS AFRICAINS</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Mario</given-names>
                  <surname>Masini</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1977</year>
         </pub-date>
         <fpage>220</fpage>
         <lpage>237</lpage>
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829638"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Une tentative de généraliser le schème d'évolution des systèmes financiers africains s'avère certainement difficile et présente une légitimité douteuse tant du point de vue historique que du point de vue descriptif. L'auteur est cependant convaincu que si l'on s'en tient à la substance de l'évolution économique et sociale, on voit affleurer des similitudes significatives. L'urgence des besoins, les systèmes politiques, la mentalité des économistes qui ont interprété les problèmes du développement et les objectifs qui en sont issue ont conduit la plupart des pays africains à adopter un système décisionnel centralisé pour leur développement. Cela s'est traduit en pratique par des choix précis sur deux fronts qui ont une grande importance pour le développement financier. On a opté pour des processus de financement « interne » (épargne publique, forcée sur les autres agents économiques, et autofinancement d'entreprise) intégrés par des flux de financement étranger administrés de façon centralisée. On a également opté pour un système de prix financiers établis par l'administration publique. Dans un tel contexte il ne reste que peu de place pour le développement des intermédiaires de crédit et la morphologie des systèmes bancaires africains, où ressortent de nombreux établissements qui apparaissent de plus en plus éloignés d'un correct concept de banque, en sont la preuve. La banque est une entreprise qui parvient à atteindre « de façon autonome » un équilibre économique et financier constant en échangeant systématiquement, de façon directe ou indirecte, ses propres passifs avec des passifs créés par d'autres émetteurs. La réalisation de l'équilibre économique et financier est fondamentale, car elle signale une compatibilité — pour une certaine fonction de production financière — entre les décisions de développement prises de façon décentralisée par les agents économiques qui forment la clientèle active et passive de la banque. En effet ces agents demandent ou offrent des conditions bien spécifiées quant aux risques, à la durée et à la rémunération selon leurs propres décisions d'épargne et/ou d'investissement, qui sont des décisions de développement. La pleine exploitation du potentiel de stimulation et de sélection des choix de développement que peut offrir la banque est liée, surtout dans les secteurs vraiment sous-développés des économies africaines, à toute une série de facteurs: l'abandon de principes et d'objectifs de développement dictés par le sommet; la libéralisation des taux d'intérêt actifs et passifs que peuvent appliquer les établissements de crédit; un certain allègement des obligations administratives que les différentes autorités imposent à la gestion des établissements de crédit et une intégration systématique entre leur activité de prêt et leur activité de collecte des fonds; un détournement de l'attention des banquiers des opérations et modes de production financière traditionnels (tels que: immeubles, caractéristiques du personnel, machineries, etc.) vers les problèmes de pénétration originale dans des secteurs qui exigent nécessairement des instruments, des conditions et des modes d'accès différents de ceux qui s'appliquent aux secteurs développés de l'économie.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d1e126a1310">
            <label>*</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e133" publication-type="other">
R. Ruozi, P. Mottura, M. Masini, Household Savings in
the African Context, prepared for the Conference on Rural Finance Research, San Diego, Cali-
fornia, July 1977, sponsored by the Agricultural Development Council, the American Agricultural
Economics Association, the Ohio State University.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e149a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e156" publication-type="other">
P. Mottura, Savings Mobilization in Developing African Countries,
U.N.E.C.A., Addis Ababa, 1973</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e165" publication-type="other">
A. Mauri (ed.) Mobilization of Household Savings,
CARIPLO, Milan 1977, pp. 15 ff.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e175a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e182" publication-type="other">
John G. Gurley-
Edward S. Shaw, "Financial Development and Economic Development", Economic Development
and Cultural Change, vol. 15, n. 3, April 1967</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e194" publication-type="other">
U Tun Wai, "Role of Financial Markets
in Development", Finafrica Bulletin, vol. Ill, n. 3, 1976.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e204a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e211" publication-type="other">
R.I. McKinnon, Money
and Capital in Economic Development, the Brookings Institution, Washington D.C., 1973.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e220" publication-type="other">
M. Masini, "The Banking system and Savings Policy in Developing Countries", in A. Mauri
(ed.), Mobilization of Household Savings, CARIPLO, Milan 1977</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e229" publication-type="other">
"II Risparmio",
year XVIII, n. 9, 1970, pp. 1673-1706</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e240a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e247" publication-type="other">
V. Galbis, "Financial Inter-
mediation and Economic Growth in Less-Developed Countries: a theoretical approach", The
Journal of Development Studies, vol. 13, n. 2, January 1977</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e259" publication-type="other">
R.I. McKinnon, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e265" publication-type="other">
E.S. Shaw,
Financial Deepening in Economic Development, Oxford University Press, London, 1973</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e275" publication-type="other">
B. Balas-
sa, "Reforming the system of Incentives in Developing Countries". World Development, vol. 3,
n. 6, June 1975.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e288a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e295" publication-type="other">
The Credit Markets of Africa, CARIPLO; M. Masini, Savings
Mobilization and Financial Development in Malawi, Finafrica, Milan, 1974</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e304" publication-type="other">
idem, Savings Mobili-
zation and Financial Development in Zambia, Finafrica, Milan, 1974</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e313" publication-type="other">
A. Mauri, "The Promotion
of Thrift and Savings Banks in Developing Countries with Particular Reference to Africa", in A.
Mauri (ed.), op. cit.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e326" publication-type="other">
P. Mottura, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e333a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e340" publication-type="other">
John G. Gurley - Edward S. Shaw, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e347a1310">
            <label>10</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e354" publication-type="other">
Harvey Leibenstein, "X-Efficiency, Technical Efficiency, and Incomplete Information
use: a comment", Economic Development and Cultural Change, vol. 25, n. 2, January 1977.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e364a1310">
            <label>12</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e371" publication-type="other">
Edward S. Shaw, Financial Deepening in Economic Development, op. cit. chapter 5.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


