<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">afrirevmonfinban</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002968</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>African Review of Money Finance and Banking</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>"Giordano dell'Amore" Foundation</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11243163</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23026285</article-id>
         <title-group>
            <article-title>LES COMPORTEMENTS D'ÉPARGNE DES FEMMES AU CAMEROUN: UNE ANALYSE À PARTIR DE LEURS RÉCITS DE VIE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Gérard</given-names>
                  <surname>Tchouassi</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2000</year>
         </pub-date>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23026279</issue-id>
         <fpage>117</fpage>
         <lpage>133</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="https://www.jstor.org/stable/23026285"/>
         <abstract>
            <p>Dans cet article nous avons analysé les comportements d'épargne des femmes camerounaises. C'est ainsi que nous avons montré à travers une méthodologie d'histoires de vie que les comportements d'épargne des femmes, quels qu'ils soient, monétaires ou non, formel ou informel, sont complètement adaptés et intégrés dans leur manière, habitude et dans leur vécu quotidien. En effet, nous nous sommes rendus compte qu'il ne se passe pas un seul jour sans que les femmes rencontrées ne fassent preuve de comportements d'épargne en monnaie ou en nature. Pour obtenir ce résultat, nous nous sommes, premièrement, appuyés sur certains faits et sur la littérature sur le concept d'épargne et nous avons montré que les comportements d'épargne des femmes au Cameroun sont très spécifiques. Deuxièmement, nous avons opéré une distinction entre comportements d'épargne monétaires et comportements d'épargne en nature. Puis finalement, à la lumière des comportements d'épargne analysés, nous avons choisi un encadré retraçant l'histoire de vie d'une femme. Through this paper we have analyzed Cameroonians women saving behavior. Thus, we have shown through historical life methodology that women saving behavior, whoever may be, monetary or not, formal or informal, are completely adapted and integrated in their way, habits and in their daily real-life. Indeed, focusing our methodology, we have realized that everyday all the women contacted have adopted (or integrated) saving behavior using money or not. We have obtained this result, firstly, by basing our opinion on some facts and on the literature related on the concept of saving and we have also shown that women saving behavior in Cameroon are more specific. Secondly, we have operated a distinction between monetary saving behavior and non-monetary saving behavior. Finally, in order to clarify all the saving behavior analyzed, we have selected one case relating one woman's history of life.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <title>[Footnotes]</title>
         <fn id="d43e107a1310">
            <label>1</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43e114" publication-type="other">
Voir: Cameroun, Rapport sur le developpement humain au Cameroun, 1997, 75p.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43e121a1310">
            <label>2</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43e128" publication-type="other">
Pour plus de details sur ces chiffres voir: Kankwenda M., Gregoire L-J., Legros H. et Ouedraogo H., (1999), La
lutte contre la pauvrete en Afrique subsaharienne, (document prepare et publie par le PNUD), Economica, Paris, 473p.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43e138a1310">
            <label>3</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43e145" publication-type="other">
Sur cette definition large de I'epargne et sa justification au Cameroun, voir Jean-Michel Servet, "Representations
de la monnaie et des supports d'epargne et limites de la mobilisation de I'epargne informelle en Afrique noire", in
Henault G. et R. M'rabet (sous la direction de), L'entrepreneuriat en Afrique Francophone: culture, financement et deve-
loppement, Aupelf-Uref, John Libbey Eurotext, Paris, 1990, pp.87-96.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43e161a1310">
            <label>4</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43e168" publication-type="other">
John Maynard Keynes, (1936), Theorie generate de lemploi, de linteret et de la monnaie, Paris, Payot, traduit</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43e176a1310">
            <p>
               <mixed-citation id="d43e180" publication-type="other">
de I'anglais par Jean de Largentaye, 1985, 383 p.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43e187a1310">
            <label>5</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43e194" publication-type="other">
Cette observation pourrait ainsi remettre en cause toute la politique keynesienne dans les pays africains en
general, et au Cameroun en particulier, et montrerait ainsi la relativite de la theorie economique.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43e204a1310">
            <label>6</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43e211" publication-type="other">
Meme si les bourses de: Johannesburg, Nairobi, Lagos, Abidjan et la future bourse de Douala fonctionnent, les
africains ajustent leurs depenses au revenu disponible. Ce qui semble les contraindre a I'epargne.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43e221a1310">
            <label>7</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43e228" publication-type="other">
La "cybermonnaie", bien qu'en preparation et en cours d integration dans les pays occidentaux, pose de nom-
breuses questions. D'abord, sur son articulation avec le systeme monetaire habituel qui, lui, est organise autour des
banques, mais ensuite sur la fagon dont I'individu et ses choix sont mis au centre du systeme. La "cybermonnaie" pro-
meut ainsi des rapports monetaires invisibles, ce qui indolorise le rapport monetaire et par consequent automatise les
comportements d'epargne.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43e247a1310">
            <label>8</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43e254" publication-type="other">
Ce mode d'epargne est encore appele epargne reserve, epargne sterile, epargne inactive ou epargne unpro-
ductive par opposition a I'epargne creatrice, epargne productive ou epargne affectee a I'investissement.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43e264a1310">
            <label>9</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43e271" publication-type="other">
Le 'garde-monnaie peut etre ici un ami, un parent, un voisin, un responsable chef de quartier ou de village, un
chef religieux, un ancien fonctionnaire, un commergant ou un "boutiquier". Mais I'essentiel est qu'ils gerent bien leurs
affaires ou activites et inspirent confiance.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43e285a1310">
            <label>10</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43e292" publication-type="other">
Ce que les americains appellent joliment"Love Money</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43e299a1310">
            <label>11</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43e306" publication-type="other">
Cette categorie de tontines constituant des "corvees' familiales ou villageoises et dont les femmes sont les prin-
cipaux membres, est couramment appelee "suH' ou "secil? chez les Bamileke, "sesenguf' chez les Beti et "yurrt' chez
les Bassa.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="d43e319a1310">
            <label>12</label>
            <p>
               <mixed-citation id="d43e326" publication-type="other">
Dans ce sens I'investissement est synonyme de placement, de mise en reserve d'un bien de consommation
durable en vue de sa revente ou de sa consommation ulterieure. Mais I'investissement regulier qui n'est pas une reser-
ve, est une acquisition de capital dans le but de percevoir ou de consommer le revenu futur.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
      <ref-list>
         <title>Réféerences</title>
         <ref id="d43e348a1310">
            <mixed-citation id="d43e352" publication-type="other">
Bekolo-Ebe B., (1989), "Le systeme des tontines. Liquidite, intermediation et comportement d'epargne dans les
tontines", in Revue d'Economie Politique, juillet/aout, pp.616-638.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e362a1310">
            <mixed-citation id="d43e366" publication-type="other">
Besley T. et Levenson A. R.,(1996), 'The anatomy of an informal financial market: ROSCA participation in Taiwan", in
Journal of Development Economics, vol.51, pp. 45-68.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e376a1310">
            <mixed-citation id="d43e380" publication-type="other">
Blanc J. et Servet J-M., (2000), (sous la direction de), Les odeurs de I'argent. Vers une socioeconomie monetai-
re, Edition Vuibert, Paris.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e390a1310">
            <mixed-citation id="d43e394" publication-type="other">
Cameroun, (1997), Rapport sur le developpement humain au Cameroun, 75p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e402a1310">
            <mixed-citation id="d43e406" publication-type="other">
Dupuy C., (1990), "Les comportements d'epargne dans la societe africaine: etudes senegalaises", in M. Lelart,
(sous la direction de), La tontine, Aupelf-Uref, John Libbey Eurotext, Paris, pp.31-51.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e416a1310">
            <mixed-citation id="d43e420" publication-type="other">
Eboue C., (1988), "Les logiques financieres des comportements d'epargne informelle des femmes en Afrique", in
Epargne sans Frontiere, n°10, fevrier, pp.6-9.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e430a1310">
            <mixed-citation id="d43e434" publication-type="other">
Foko E., (1997), "Les pratiques d'epargne en milieu rural dans I'Ouest Cameroun: Resultat d'une enquete de ter-
rain", Document de Recherche, Centre A &amp; L Walras, Universite Lumiere - Lyon 2, 20p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e444a1310">
            <mixed-citation id="d43e448" publication-type="other">
Fouda Owoundi, (1987), Evolution du systeme financier et pratique informelles d'epargne et de pret en Afrique
centrale, These de 36me cycle, Universite Lumiere - Lyon 2, 306p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e458a1310">
            <mixed-citation id="d43e462" publication-type="other">
Kankwenda M., Gregoire L-J., Legros H. et Ouedraogo H., (1999), La lutte contre la pauvrete en Afrique subsa-
harienne, (document prepare et publie par le PNUD), Economica, Paris, 473p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e472a1310">
            <mixed-citation id="d43e476" publication-type="other">
Keynes J.M., (1936), Theorie generate de I'emploi, de I'interet et de la monnaie, Paris, Payot, traduit de I'anglais
par Jean de Largentaye, 1985, 383p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e487a1310">
            <mixed-citation id="d43e491" publication-type="other">
Marshall A., Principes d'economie politique, Gordon et Breach, Paris, Edition 1971.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e498a1310">
            <mixed-citation id="d43e502" publication-type="other">
Servet J.-M., (1990), "Representations de la monnaie et des support d'epargne et limites de la mobilisation de I'e-
pargne informelle en Afrique noire", in Henault G. et R. M'rabet (sous la direction de), Lentrepreneuriat en Afrique
Francophone: culture, financement et developpement, Aupelf-Uref, John Libbey Eurotext, Paris, pp.87-96.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e515a1310">
            <mixed-citation id="d43e519" publication-type="other">
Servet J.-M., (1995), (sous la direction de ), Epargne et liens sociaux. Etudes comparee d'informalites financie-
res, collection "Cahiers Finance Confiance", Paris, 306p.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e529a1310">
            <mixed-citation id="d43e533" publication-type="other">
Servet J.-M., (1996), "Mobiles d'epargne et differents types d'epargnants, approche socio-economique dans le
contexte de I'Afrique Subsaharienne", Annates d'economie marocaine, n°17, pp.51-58.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d43e543a1310">
            <mixed-citation id="d43e547" publication-type="other">
Smith A., Recherches sur la nature et les causes de la richesse des nations, Les grands themes/Gallimard, Paris,
Edition 1976.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
