<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">6</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">2</issue>
         <issue-id>i25829802</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829806</article-id>
         <title-group>
            <article-title>CREDIT PLANNING FOR RURAL DEVELOPMENT: AN APPROACH / LA PLANIFICATION DU CREDIT POUR LE DEVELOPPEMENT RURAL: UNE NOUVELLE APPROCHE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>K. P.</given-names>
                  <surname>Padmanabhan</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>K.D.</given-names>
                  <surname>Padmanabhan</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1982</year>
         </pub-date>
         <fpage>197</fpage>
         <lpage>209</lpage>
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829806"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Entre un quatrième et un cinquième de la population mondiale vivent et travaillent dans les zones rurales. Sur la population mondiale totale de 2 milliards dans les PVD 75% vit dans les campagnes et 1000 millions environs gagnent moins de $ 75 par tête par an. Pour ceux qui planifient le développement rural, le défi est de trouver les moyens pour intégrer cette fraction de la population dans les secteurs productifs, plutôt que de les inviter à attendre les miettes des bénéfices des autres. Mais cela demande de la bonne volonté politique et des engagements économiques. Développement rural signifie une amélioration des conditions de vie de la population à faible revenu qui réside dans les zones rurales, et signifie aussi que ce processus, une fois entamé, doit dévenir autonome. Le crédit est un instrument puissant pour entamer le processus du développement, et surtout du développement rural, et c'est surtout essentiel pour les pauvres car leur capacité d'épargne est très faible et qu'ils se trouvent donc captifs d'un cercle vicieux de faible revenu, faible épargne, faible capital, faible productivité et par conséquent faible revenu. Le crédit, si canalisé de façon convenable, peut interrompre ce cercle. L'expérience de l'octroi de crédit institutionnel pour le développement dans les pays en voie de développement et surtout en Inde a demontré que quand les institutions de crédit octroient des prêts en espèce ce que les paysans obtiennent c'est du pouvoir d'achât. L'argent en soi est inefficace, il ne fait pousser rien. Si on veut augmenter la production et le revenu, les fonds octroyés doivent être convertis en biens physiques. Cela dépend de plusieurs facteurs tels que la technologie, les ressources, les infrastructures, les marchés, la politique de développement, les informations et les attitudes, le système de distribution du crédit, etc. Mais une approche systématique au crédit agricole est un impératif social et économique. Les faillites accumulées dans le passé avec les différents systèmes de crédit ont demontré que les responsables de la planification ont souvent considéré ces éléments chacun a part soi, ce qui a causé de la confusion, des gaspillages et une gestion inefficace. On s'est maintenant rendu compte que, pour réussir, un programme de crédit nécessite le développement simultané d'autres activités. Plutôt que l'argent, un programme de crédit devrait envisager la fourniture de nouvelles technologies, des marchés qui soient à même de fournir de nouveaux inputs et d'absorber de nouveaux outputs, des institutions qui octroient du crédit aux paysans aux termes qu'il sont à même d'accepter et finalement des paysans disposés à emprunter, à courir des risques, à investir et à rembourser les prêts. On a longtemps supposé que si l'on s'occupe du PNB la pauvreté va disparaître automatiquement, mais cette supposition s'est avérée incorrecte. Trop souvent la croissance économique n'a engendré qu'une plus grande injustice sociale. On ne peut pas donc considérer comme un fait acquis que le crédit puisse attendre les petits exploitants agricoles sans des mesures favorisant leur accès au crédit. Pour qu'un système de crédit fonctionne il faut que les indications visant à identifier les groupes aux quels il doit s'adresser soient rationnelles, facilement compréhensibles et surtout convenables d'un point de vue administratif. Il y a déjà des indications de ce type qui sont normalement utilisées dans ce but telles que le revenu, les dimensions de l'exploitation, le montant du prêt, etc. Il faudrait donc qu'il y ait aussi des points de repère clairement établis pour mesurer le groupe visé pour n'importe quel système de crédit ayant à faire avec le développement rural. Il faut aussi souligner que le crédit n'est qu'un des instruments de la politique nationale qui devrait amener aux changements désirés de productivité et de revenu dans le milieu rural. Pour les millions de pauvres dans le milieu rural, pour lesquels les programmes de crédit ont peu d'importance, il faudra d'autres investissements.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d8e129a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d8e136" publication-type="other">
Robert S. Mac Namara, President, World Bank, Address to Board of Governors - September 25,1978.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d8e143a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d8e150" publication-type="other">
Selected Background papers prepared for the Independent Commission on International Development Is-
sues - Page 425.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d8e160a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d8e167" publication-type="other">
Raj Krishna, « Economic and Political Weekly », May 1979.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d8e174a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d8e181" publication-type="other">
« Basic Needs, Peasants and Strategy for Rural Development », Rodolfo Stavenhagen in « Another Deve-
lopment - Approaches and Strategies » by Marc Nerfin, The Dag Hammarskjold Foundation, Uppsala, 1977.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


