<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<article article-type="research-article" dtd-version="3.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revue d’économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>


         <publisher>
            <publisher-name>Association d’Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <article-id pub-id-type="jstor">26493578</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>La situation de l’assurance dans le monde</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Panorama de l’industrie française de l’assurance</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name>
                  <surname>BARDAJI</surname>
                  <given-names>José</given-names>
               </string-name>
               <xref ref-type="aff" rid="af1">*</xref>
               <aff id="af1">
                  <label>*</label>Directeur des études économiques et des statistiques, FFA (Fédération française de l’assurance).</aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2017</year>
            <string-date>2ͤ TRIMESTRE 2017</string-date>
         </pub-date>
         <issue>126</issue>
         <issue-id>e26493575</issue-id>
         <issue-title>L’INDUSTRIE DE L’ASSURANCE ET SES MUTATIONS</issue-title>
         <fpage>19</fpage>
         <lpage>40</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/26493578"/>
         <abstract xml:lang="fre">
            <p>L’assurance en France collecte plus de 200 Md€ de cotisations chaque année et dispose d’un portefeuille de placements de près de 2300 Md€, soit 103% du PIB. Ces différentes statistiques reflètent le poids économique et social particulièrement élevé de cette industrie, tant elle accompagne tous les Français, particuliers ou entreprises, à tous les stades de la vie ou de leur développement. En effet, l’assurance protège les Français et leurs biens (voiture, habitation, etc.) contre des risques de toutes natures. Elle protège aussi l’activité et les biens des entreprises, de plus en plus des conséquences d’une attaque informatique. En raison du succès de l’assurance vie, elle finance massivement l’économie, notamment, les entreprises (59 %), mais aussi les États (33 %) ; ces investissements prennent la forme d’obligations (71 %), mais aussi d’actions (17 %). Enfin, l’assurance française s’internationalise lentement avec un chiffre d’affaires réalisé à l’étranger en légère hausse, tout comme celui réalisé par des assureurs étrangers en France, signe d’une certaine maturité du marché français de l’assurance.</p>
         </abstract>
         <abstract xml:lang="eng">
            <p>Insurance in France collects more than €200 billion of premiums each year and has a portfolio of investments of nearly €2,300 billion, equivalent to 103% of the GDP. These statistics reflect the peculiarity of this industry, which has a particularly high economic and social weight, as it accompanies all French, households and companies, at all stages of life or development. Indeed, insurance protects the French and their property (car, dwelling, etc) against all natures of risk. It also protects assets and activity of companies, more and more of a cyberattack’s consequences. It finances the economy massively, in part because of the life insurance success. Companies (59%) are the largest recipient in insurers’ investment portfolio, ahead of the States (33%). Bonds (71%) are the largest assets in insurers’ investment portfolio, ahead of the shares (17%). Lastly, French insurance is slowly internationalizing, with slightly higher revenues abroad, as well as sales by foreign insurers in France, a sign of a mature French insurance market.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">AFA (Association française de l’assurance) (2015), « Risques climatiques : quel impact sur l’assurance contre les aléas naturels à l’horizon 2040 ? », décembre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">FFA (Fédération française de l’assurance) (2017), « Les assurances de personnes et de biens et de responsabilité », Données clés 2016.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Insee (2014), Les comptes nationaux passent en base 2010, L’économie française, édition 2014.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Novethic (2016), Les chiffres 2015 de l’investissement responsable en France, mai.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Swiss Re (2016), « L’assurance dans le monde en 2015 : une croissance continue cachant des disparités régionales », Sigma, n° 3.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
