<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">2</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">3</issue>
         <issue-id>i25829663</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829667</article-id>
         <title-group>
            <article-title>PATTERN OF VOLUNTARY RURAL SAVINGS IN INDIA / EPARGNE VOLONTAIRE RURALE EN INDIE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>G.</given-names>
                  <surname>Singh</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>T.R.</given-names>
                  <surname>Gupta</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>B.</given-names>
                  <surname>Singh</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1978</year>
         </pub-date>
         <fpage>224</fpage>
         <lpage>234</lpage>
      
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829667"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Les auteurs reconnaissent l'importance de la mobilisation de l'épargne rurale dans les Pays en voie de développement. L'épargne volontaire, en particulier, a été normalement negligée sur la base de l'hypothèse, jamais rigoureusement vérifiée, que les populations agricoles ont une élevée propension marginale à consommer ou bien une inclination et une capacité d'épargner très basses. L'article vise à l'investigation du comportement d'épargne dans le district d'Hissar dans l'Etat de Haryana, un de ces peu nombreux états qui ont bénéficié de la Révolution Verte. On a pris en considération pendant 4 ans 108 agriculteurs de 12 villages faisant partie d'un échantillon casuel stratifié multistade. On a groupé les familles agricoles en 5 catégories sur la base des dimensions de la terre cultivée. Il n'a pas été possible de faire des analyses par tête, les données sur les membres de famille à charge n'étant pas disponibles. On a obtenu les résultats les meilleurs par moyen d'une régression linéaire de l'épargne sur le revenu familial net. On remarque que la propension marginale à épargner et la propension moyenne à épargner atteignent des valeurs élevées et montrent une tendance croissant dans le temps, sans doute par suite des améliorations technologiques de la production qui encouragent l'épargne marginale de proportions de plus en plus élevées du revenu. Ces possibilités sans doute augmentent proportionnellement à la portée des opérations et cela expliquerait comment propension marginale et propension moyenne à épargner sont plus élevées dans les classes de cultures les plus grandes. Cepandant, on remarque que la classe d'agriculteurs cultivant plus de 15,5 hectares avait une propension marginale à épargner qui ne dépassait que celui des agriculteurs cultivant moins de 3,5 hectares. Cela peut être lié à des phenomènes de consommation d'émulation. Les auteurs concluent qu'il y a un grand potentiel d'épargne volontaire rurale dans les Pays en voie de développement et cela même en laissant de côté les dimensions de l'exploitation agricole. Les autorités gouvernementales responsables de l'économie devraient donc prendre réellement en considération des politiques adéquates sur le plan financier et des institutions de crédit visant à encourager l'épargne volontaire. Tandis que, en ce qui concerne les agriculteurs les plus grands on devrait viser également à l'épargne involontaire par la politique fiscale.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d57e177a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d57e184" publication-type="other">
L. Ong. Marcia, et al., « Voluntary Rural Savings Capacities in Taiwan, 1960-70 », American Journal
of Agricultural Economics; Vol. 58. No. 3. August. 1976 p. 578.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d57e194a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d57e201" publication-type="other">
N.H. Left « Dependency Rates and Savings Rates », American Economic Review Dec. 1969. pp.
886-96.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d57e210" publication-type="other">
K.L. Gupta « Dependency Rates and Savings Rates », American Economic Review June 1971,
pp. 469-77.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
    
      <ref-list>
        <title>References</title>
        <ref id="d57e229a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e233" publication-type="other">
Bhalla, Surjit Singh; Aspects of Savings Behaviour in Rkral India. Studies in Domestic Finance No. 31,
Development Economics Department, World Bank, Washington, D.C. December, 1976, p. 125.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e243a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e247" publication-type="other">
Bhatt, V.V., « Some Aspects of Deposit Mobilisation », Economic and Political Weekly, September 5,
1970, pp. 1495-1497.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e257a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e261" publication-type="other">
Chakrabarti, Arup; « Role of Institutional Agencies in Mobilizing Financial Resources in Rural India »,
Indian Journal of Agricultural Economics, Vol. 30, No. 3, July-Sept. 1975, pp. 50-54.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e271a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e275" publication-type="other">
Chakravorty, S.K., « A Recent Change in Savings - Investment Direction of Small Cultivators in West
Bengal: Case Studies in Hoogly District », Indian Journal of Agricultural Economics, Vol. 27, No.
4, Oct.-Dec. 1972, pp. 64-74.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e289a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e293" publication-type="other">
Chauhan, K.K.S; Mundal, S. and Jadhv, D; « Income, Savings and Investment Behaviour of Small Far-
mers », Indian Journal of Agricultural Economics. Vol. 27, No. 4, Oct.-Dec. 1972, pp. 43-50.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e303a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e307" publication-type="other">
Gupta, K.L., « On Some Determinants of Rural and Urban Household Saving Behaviour» Economic
Record, Vol. 46, No. 116 Dec. 1970, pp. 578-583.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e317a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e321" publication-type="other">
Gupta, K.L., « Dependency Rates and Savings Rates », American Economic Review, June 1971, pp.
469-477.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e331a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e335" publication-type="other">
Jadhav, D., « Income, Savings and Investment Behaviour of Small Farmers », Indian Journal of Agricul-
tural Economics, Vol. 27, No. 4, Oct.-Dec., 1972, pp. 43-53.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e345a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e349" publication-type="other">
Kahlon, A.S., Bal, H.S. and Singh, Gurbachan, « Savings and Investment Patterns of Farm Families in
Punjab (India) », Indian Journal of Agricultural Economics, Vol. 27, No. 4, Oct.-Dec. 1972, pp.
19-29.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e362a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e366" publication-type="other">
Kumar, Ram, et. al., « Mobilization of Rural Surpluses - A Study of Savings in Rural Hissar », Indian
Journal of Agricultural Economics, Vol. 30, No. 3, July-Sept. 1975, pp. 16-25.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e377a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e381" publication-type="other">
Left, N.H., « Dependency Rates and Savings Rates »&gt;, American Economic Review, Dec. 1969, pp. 886-
896.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e391a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e395" publication-type="other">
Marcia, L. Ong; et. al., « Voluntary Rural Savings Capacities in Taiwan, 1960-70 », American Journal of
Agricultural Economics; Vol. 58, No. 3, August 1976, pp. 578-582.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e405a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e409" publication-type="other">
Nandal, D.S. «&lt; Pattern of Income, Investment, Expenditure and Savings of Selected Demonstration
Farms in Haryana », Indian Journal of Agricultural Economics, Vol. 27, No. 4, Oct.-Dec. 1972, pp.
11-19.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e422a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e426" publication-type="other">
Pandey, H.K., Vishwa Nath and Singh, R.P. « Pattern of Income Savings and Investment in Agriculture in
Eastern Uttar Pradesh », Indian Journal of Agricultural Economics, Vol. 27, No. 4, Oct.-Dec.
1972, pp. 30-36.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e439a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e443" publication-type="other">
Pawar, Jagannathrao R. and Patil, Vijay B. « Measurement of Rural Surpluses at the Micro Level in the
Sugar Factory Areas of the Maharashtra State », Indian Journal of Agricultural Economics, Vol.
30, No. 3, July-Sept. 1975, pp. 10-15.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e456a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e460" publication-type="other">
Ramanathan, R. « An Econometric Exploration of Indian Saving Behaviour», Journal of the American
Statistical Association, Vol. 64, No. 325, March 1969, pp. 90-101.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e471a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e475" publication-type="other">
Shukla, Tara; Capital Formation in Indian Agriculture, Bombay, Vora and Co. 1965, 261 p.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e482a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e486" publication-type="other">
Singh, Harpal and Gugnani, O.P., « Farm Savings and Their Mobilization », Indian Journal of Agricultu-
ral Economics, Vol. 30, No. 3, July-Sept. 1975, pp. 1-10.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


