<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">9</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">2</issue>
         <issue-id>i25829915</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829920</article-id>
         <title-group>
            <article-title>SMALL FARM AGRICULTURAL CREDIT IN IRAN / LE SYSTÈME DE CRÉDIT AGRICOLE POUR LES PETITES EXPLOITATIONS EN IRAN</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Javad M.</given-names>
                  <surname>Sadeghi</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1985</year>
         </pub-date>
         <fpage>175</fpage>
         <lpage>188</lpage>
      
      
      
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829920"/>
      
      
         <abstract>
            <p>L'amélioration du système de crédit agricole au moyen des institutions formelles a été considérée une des stratégies pour promouvoir le développement de l'agriculture. On peut toutefois se poser beaucoup de questions quant'aux réalisations du système formel de crédit et il suffit de rappeler 1°) comment le système peut influencer les exploitations de petite dimension? 2°) peut-il éliminer les prêteurs informels? 3°) quel est son rôle sur l'adoption de nouvelles technologies? Cet article a pour but d'analyser les différents effets du système formel et informel de crédit sur les exploitations de petite dimension. L'analyse se base sur des données tirées de l'expérience de 280 exploitations agricoles dans trois régions agricoles iraniennes. Pour expliquer la situation des crédits on a utilisé plusieurs facteurs tels que le rapport crédit/coût, le montant de crédit par exploitation agricole et le montant de crédit par hectare. On a presenté des données sur la concentration des crédits dans les deux catégories envisagées. Les résultats montrent que les agricolteurs désirent obtenir du crédit pour satisfaire leur besoin indépendamment de la source du crédit même. Les agriculteurs toutefois préfèrent obtenir le crédit par des sources formelles. La concentration des prêts favorise les prêts de grande envergure et elle est beaucoup plus accentuée pour les prêts formels. Les crédits formels peuvent d'abord rendre la distribution du revenu plus inégale mais quand une plus large quantité de crédit est distribuée le phénomène opposé apparaît. Si on veut intéresser les exploitations de petite dimension, il est nécessaire d'octroyer des crédit formels géographiquement auprès d'elles si non les agriculteurs se décourageront d'utiliser le crédit.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d29e172a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e179" publication-type="other">
Statistical Center of plan and Budget Organization, Islamic Republic of Iran, Yearly Statisticaly Year Book,
7359(1981), (in Farsi).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e189a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e196" publication-type="other">
Agricultural Bank of Iran, The Summary of Credit Activities of Agricultural Bank of Iran in First Half of Year
1361 (1983), (in Farsi).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e206a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e213" publication-type="other">
Adams (1978).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e220a1310">
            <label>5</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e227" publication-type="other">
Lele (1975, Chapter 5).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e235a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e242" publication-type="other">
World
Bank, 1975, p. 5</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e252a1310">
            <label>10</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e259" publication-type="other">
World Bank (1975, p. 34)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e265" publication-type="other">
Johnson 1971, p. 55</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
    
      <ref-list>
        <title>References</title>
        <ref id="d29e281a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e285" publication-type="other">
Adams, Dale W. Small Farmers Credit Programs and Interest Rate Policies in Low-Income Countries, Depart-
ment of Agricultural Economics and Rural Sociology (AERS), The Ohio State University, Columbus
Ohio, April 28, 1978.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e298a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e302" publication-type="other">
Agarwal N.L., and R.K. Kumawat. « Green Revolution and Capital and Credit Requirements of the Farms in
Semi-Arid Region of Ragasthan », Indian Journal of Agricultural Economics, Vol. XXIX, No. 1, January-
March 1974, pp. 67-75.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e315a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e319" publication-type="other">
Bhanja, Prasanta, K. « Institutional Credit and HYV Programme - An Analysis of Credit Requirement and Eco-
nomic Feasibility (A case study in Birbhum, West Bengal) », Indian Journal of Agricultural Economics,
Vol. 26, No. 4, October-December 1971, pp. 512-519.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e332a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e336" publication-type="other">
de Araujo, Paulo F. O, and Richard L. Meyer. « Agricultural Credit Policy in Brazil: Objectives and Results »,
American Journal of Agricultural Economics, Vol. 59, No. 5, December 1977, pp. 957-961.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e347a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e351" publication-type="other">
Gonzales-Vega, Claudio. « Interest Rate Restrictions and Income Distribution », American Journal of Agricultu-
ral Economics, Vol. 59, No. 5, December 1977, pp. 973-976.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e361a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e365" publication-type="other">
Johnson, W.F. « Agricultural Credit in South East Asia », Development Digest, Agency for International Deve-
lopment, U.S. Department of State, Vol. 9, No. 2, April 1971, pp. 55-60.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e375a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e379" publication-type="other">
Lele Uma. The Design of Rural Development, Lessons From Africa, The Johns Hopkins University Press,
Baltimore and London, 1975.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e389a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e393" publication-type="other">
Rask, Norman. « The Impact of Selective Credit and Price Policies on the Use of New Inputs », Development
Digest, Agency for International Development, U.S. Department of State, Vol. 9, No. 2, April 1971, pp.
49-54.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e406a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e410" publication-type="other">
Sharma J.S., and B. Prasad. « An Assessment of Production Credit Needs in Developing Agriculture », Indian
Journal of Agricultural Economics, Vol. 26, No. 4, October-December 1971, pp. 503-511.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e420a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e424" publication-type="other">
Singh, L.R., J.P. Bhati, and S.L. Jain. « The Supply Utilization and Economics Rationale of Credit Use on
Progressive and Less Progressive Farms », Indian Journal of Agricultural Economics, Vol. 26, No. 4,
October-December 1971, pp. 474-479.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e438a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e442" publication-type="other">
Singh. U.S., and Dayantha Jha. « A Normative Analysis of the impact of Capital Availability on Farm Income
and Demand for Short-Term Credit on Farm in Delhi », Indian Journal of Agricultural Economics, Vol.
26, No. 4, October-December 1971, pp. 524-532.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e455a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e459" publication-type="other">
Von Pischke J.D., and Dale W. Adams. « Fungibility and the Design and Evaluation of Agricultural Credit
Projects », American Journal of Agricultural Economics, Vol. 62, No. 4, November 1980, pp. 719-726.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e469a1310">
          
            <mixed-citation id="d29e473" publication-type="other">
World Bank. Agricultural Credit - Sector Policy Paper, May 1975.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


