<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">3</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id>i25829683</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829686</article-id>
         <title-group>
            <article-title>THE DEMAND FOR AND SUPPLY OF CREDIT IN THE AGRICULTURAL AND SMALL SCALE INDUSTRIES SECTORS OF THE SIERRA LEONE ECONOMY / LA DEMANDE ET L'OFFRE DE CREDIT DANS LE SECTEUR AGRICOLE ET DES PETITES ENTREPRISES EN SIERRA LEONE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Alwin</given-names>
                  <surname>Taylor</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1979</year>
         </pub-date>
         <fpage>24</fpage>
         <lpage>59</lpage>
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829686"/>
      
      
         <abstract>
            <p>L'Auteur affirme que le développement de l'économie de la Sierra Leone dépend essentiellement du secteur agricole et des petites entreprises à cause de la disponibilité du sol, du fait que la main-d'oeuvre non spécialisée est prédominante et que le marché intérieur est assez limité. Mais si le secteur agricole et le secteur des petites entreprises doivent jouer ce rôle entraînant, il est nécessaire de mettre en place des stimulants efficaces. L'Auteur affirme encore que, pour la nature particulière de l'agriculture dans le pays, le stimulant le meilleur serait une institution de crédit spécialisé octroyant du crédit assisté. Bien que l'étude estime le besoin de crédit du secteur agricole à Le 8,9 millions et indique que l'actif total des instituts financiers a augmenté rapidement, au cours de l'étude même, de Le 27,8 millions en 1960 à Le 312,2 millions en 1976, le crédit octroyé par ces instituts au secteur agricole représente moins de 0,1% de leurs ressources. Les demandes de crédit du secteur viennent des coopératives de production et d'épargne dont les ressources sont très limitées par rapport aux besoins de crédit estimés pour le secteur. L'étude indique aussi que bien que les besoins de crédit des agriculteurs soient modestes par rapport aux ressources totales des istitutions financières, ce n'est qu'à travers une réorganisation complète de leur système d'investissement et l'élimination de nombreuses contraintes, soit administratives, juridiques et autres, que ces institutions pourront augmenter le flux de crédit vers l'agriculture. Toute tentative précédente d'octroyer du crédit au secteur agricole n'a pas reussi puisque les plans étaient mal conçus, mal formulés et mal administrés. Le mécanisme administratif était lourd et lent et le delai entre la présentation de la demande de crédit et l'octroi était toujours très long. L'influence politique pesait beaucoup, puisque les prêts supérieurs à Le 2000 étaient soumis à l'approvation du Ministére de l'Agriculture. Puisque on n'avait pas prevu aucun système de suivi, les prêts étaient parfois détournés vers d'autres investissements différents des investissements indiqués dans la demande de crédit. Il y avait aussi, pour les défaillances de paiement, des facteurs qui dépassaient le contrôle des agriculteurs: par exemple, les fluctuations à la baisse des prix dans le marché mondial. De plus, les prêts pour les machines agricoles et les transports avaient été octroyés en supposant que piéces de rechange et réparations seraient fournies aussi, tandis que ces services n'ont jamais été disponibles. On prend ces examples généralement comme indication qu'il n'y aurait qu'une fausse demande de crédit, alors que, d'après l'Auteur de cette étude, la faillite des programmes d'assistance précédents ne demontre que le besoin et l'opportunité d'une approche plus complète. Dans le cas des petites entreprises, bien qu'il ne soit pas possible de donner des indications sur la mesure de la demande insatisfaite de crédit dans le secteur, l'Auteur soutient que le crédit est exigence essentielle pour le développement du secteur. Il souligne que l'assistance financière seule ne peut pas en assurer le succès, et que d'autres services auxiliaires tels que le marketing, les fournitures de l'étranger, une comptabilité plus précise et la formation du personnel sont aussi importants. Cependant, ces services ne sont pas facilement disponibles et il est improbable que les entrepreneurs locaux les développent tous seuls. L'étude donc prévoit la création d'un institut spécialisé qui octroierait le crédit et d'autres services accessoires mais très utiles aux entreprises locales. Au lieu de créer une institution nouvelle, l'étude suggère qu'on pourrait étendre le domaine dans le quel s'exerce l'action de la Banque Nationale de Développement qui pourrait couvrir aussi la formation des cadres, l'activité consultative, l'identification de projets viables et la recherche de capitaux pour les financer.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d1e144a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e151" publication-type="other">
R.W. Goldsmith,F/nanc/a/ Structure and Development (New Haven: Yale University Press, 1969).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e158a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e165" publication-type="other">
R.W. Goldsmith, op. cit, p. 209.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e172a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e179" publication-type="other">
Economic Commission for Asia and the Far East, « Measures for Mobilizing Domestic Savings
and Productive Investment », Bulletin of the Economic Commission for Asia and the Far East, Vol. 13, N.
3 (December, 1962), pp. 1-25.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e192a1310">
            <label>5</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e199" publication-type="other">
G.L. Kerr and J.S. Bangura, « Co-operatives and the Development of Credit System for Sierra Leone
Agriculture », Bank of Sierra Leone, Economic Review Vol. 3 N. 3 (December 1968).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e210a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e217" publication-type="other">
J.J. Polak « Monetary Analysis of Income Formation and Payments Problems » I.M.F. Staff Papers, N.
6 1 957-58.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e227a1310">
            <label>7</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e234" publication-type="other">
Bank of Sierra Leone, Economic Review, Vol. 10
N. 314, 1976, Table 24.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e244a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e251" publication-type="other">
J.J. Polak and L. Boissonneault, « Monetary Analysis of Income and Imports and Its Stati-
stical Applications », I.M.F. Staff Papers, April 1960 pp. 349-415</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e260" publication-type="other">
A.B. Taylor, « The Role of Financial Institutions in the Economic Development of Sierra Leo-
ne » Ph. D Thesis, University of Glasgow, 1973 pp. 325-346.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e270a1310">
            <label>9</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e277" publication-type="other">
I. Polak, op. cit, p. 26.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e284a1310">
            <label>10</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e291" publication-type="other">
H. Ezekiel, « Monetary Expansion and Economic Development », I.M.F. Staff Papers, Vol. 14 (1967).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e298a1310">
            <label>11</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e305" publication-type="other">
J.O.W. Olankompo, « Monetary Management in Dependent Economies », Economia Vol. 1961; J.
Marshall, « Advanced Deposits on Imports », I.M.F. Staff Papers, April 1958</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e314" publication-type="other">
A. Kafka « The Brazilian
Exchange Auction System », Review of Economics and Statistics, Vol 38 (1956) pp. 308-322</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e323" publication-type="other">
J. Bhagwa-
ti, « Indian Balance of Payments Policy and Foreign Exchange Auctions », Oxford Economic Papers Vol
14 (1962), pp. 51-68.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e337a1310">
            <label>12</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e344" publication-type="other">
G.F. Papanek, « Development Problems Relevant to Agricultural Tax Policy » quoted by G.M. Meier
in Leading Issues in Economic Development (New York: Oxford University Press, 1964), p. 289.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e354a1310">
            <label>13</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e361" publication-type="other">
The United African Company - Statistical and Economic Review, n. 9 (March, 1952) pp. 3 and 4.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e368a1310">
            <label>14</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e375" publication-type="other">
Central Statistics Office, Sierra Leone's National Accounts 1963-64 to 1972-73, Government Printer
Freetown, June 1974, Table 23, p. 41.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e385a1310">
            <label>15</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e392" publication-type="other">
J. Livingstone, « Agriculture Vs. Industry », Journal of Modern African Studies, Vol. 6, N. 3, (October
1968)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e401" publication-type="other">
H.T. Oshima, « A Strategy for Asian Development », Economic Development and Cultural Chan-
ge, Vol. 10, N. 3 (April 1962).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e411a1310">
            <label>16</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e418" publication-type="other">
R.G. Saylor, The Economy of Sierra Leone, Durham N.C.: Duke University Press, 1967.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e425a1310">
            <label>17</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e432" publication-type="other">
W.A. Lewis, « Developing Colonial Agriculture », The Three Banks Review (March, 1949).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e440a1310">
            <label>20</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e447" publication-type="other">
R. Dumont, False Start in Africa (London: Andre Deutsh, 1966), especially the introduction by T.
Balogh.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e457a1310">
            <label>21</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e464" publication-type="other">
N.A. Cox-George, Report on African Participation in the Commerce of Sierra Leone (Freetown:
Government Printer, 1960).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e474a1310">
            <label>22</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e481" publication-type="other">
R. Host, Report on Small Industries in Sierra Leone, An Approach to a Comprehensive Programme
for Industrial Development in Sierra Leone with Special Reference to Indigenous Small Industry (Free-
town: Government Printer, 1965), Chap. 6, para. 6.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e494a1310">
            <label>23</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e501" publication-type="other">
R.I. Stober « Small Industries in Sierra Leone », Bank of Sierra Leone, Economic Review, Vol. 3 N. 1
June 1968.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e511a1310">
            <label>24</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e518" publication-type="other">
P. Marris, « Lending Money », Journal of Modern African Studies, Vol. 5, N. 2 1967, p. 227.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e525a1310">
            <label>25</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e532" publication-type="other">
P.S. Schatz, Development Bank Lending in Nigeria (Ibadan: Oxford University Press, (1964).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e540a1310">
            <label>26</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e547" publication-type="other">
S.P. Schatz, « Economic Environment and Private Enterprise in West Africa », Economic Bulletin of
Ghana (December, 1963).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e557a1310">
            <label>27</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e564" publication-type="other">
P. Kilby, Industrialization in an Open Economy: Nigeria 1945-1966 (Cambridge the University Press,
1969).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e574a1310">
            <label>28</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e581" publication-type="other">
E. Staley, and R. Morse, Modern Small Industry for Developing Countries (New York: Mc Graw Hill
Book Company, 1965)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e590" publication-type="other">
Davenport, op. cit., p. 11.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e597a1310">
            <label>29</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e604" publication-type="other">
R.W. Davenport, Financing the Small Manufacturer in Developing Countries (New York and Lon-
don; Mc Graw Hill Book Company, 1967) pp. 57-58.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e614a1310">
            <label>30</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e621" publication-type="other">
Karr and Bangura, op. c/f., p. 8.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e628a1310">
            <label>31</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e635" publication-type="other">
Morris, op. cit, p. 229.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e643a1310">
            <label>32</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e650" publication-type="other">
Sierra Leone Produce Marketing Board Act, 1949, p. 1</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


