<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Association d'Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">44649648</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Les limites d'une extension des financements de marché</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Le rôle des marchés de capitaux dans le financement de l'économie américaine</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Benoît</given-names>
                  <surname>MALAPERT</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>10</month>
            <year>2016</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">123</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40194347</issue-id>
         <fpage>185</fpage>
         <lpage>194</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="https://www.jstor.org/stable/44649648"/>
         <abstract>
            <p>À l'occasion des réflexions menées à l'échelle européenne sur le développement d'une union des marchés de capitaux, la référence est souvent faite au modèle de financement désintermédié de l'économie américaine qui repose, de manière plus limitée qu'en Europe, sur les financements bancaires. Cette structure de financement semble davantage le résultat d'un long processus historique, marqué par une influence conjointe de facteurs liés à la taille du marché et à la réglementation que celui d'un choix stratégique des autorités. La titrisation des crédits, très répandue notamment dans l'immobilier, contribue aussi à expliquer la structure du financement de l'économie. In the context of current discussions on the development of a Capital Markets Union at the EU level, the reference is often made to the disintermediation funding model of the US economy that relies less than in Europe on bank financing. This financing structure seems more the result of a long historical process marked by a joint influence of factors related to the market size and financial regulations, than the result of a strategic choice by public authorities. The securitization of credits, a widespread practice particularly for real estate loans, also helps explain the financing structure of the economy.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
</article>
