<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Association d'Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">42902599</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Banques et assurances: cohabitation, mariage ou fusion?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Denis</given-names>
                  <surname>KESSLER</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>1987</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40111200</issue-id>
         <fpage>5</fpage>
         <lpage>21</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="https://www.jstor.org/stable/42902599"/>
         <abstract>
            <p>The crisis has brought with it modifications in the economic sociological environments, in behavior and technology, which have led to a rapprochement between banks and insurance companies. Quantitatively, demand has evolved in favor of insurance companies; qualitatively, it has moved away from financial products to financial services and in the process has blurred traditional distinctions. In the face of this evolution the two sectors are condemned to expend great effort in modernization and adaptation. In order to achieve this each possesses certain comparative advantages. An analysis of respective advantages shows that a rapprochement between banks and insurance companies is probable. Other factors, most notably those that are international in nature, lead one to believe that regulatory obstacles which are presently inhibiting a coming together will eventually fade away. Furthermore, in the new deal of the cards between bankers and insurers certain other parties (business, distributors, the state) have joined the game. Thus, the advent of a single sector of financial services within the next decade appears as a plausible future scenario. La crise a entraîné des modifications dans l'environnement économique et sociologique, dans les comportements et dans les technologies qui vont dans le sens d'un rapprochement entre les banques et les assurances. Quantitativement, la demande évolue au profit de l'assurance; qualitativement, elle tend à porter non plus sur les produits financiers, mais sur les services financiers, ce qui estompe les clivages traditionnels. Face à ces évolutions, les deux secteurs sont condamnés à entreprendre de grands efforts de modernisation et d'adaptation. Pour ce faire, chacun possède certains avantages comparatifs. L'analyse des avantages respectifs montre qu'un rapprochement entre banques et assurances est probable. D'autres facteurs, internationaux notamment, donnent à penser que les obstacles réglementaires qui s'opposent actuellement à un rapprochement pourraient s'estomper. En outre, dans la redistribution des cartes entre banques et assurances, des tierces parties (entreprises, distributeurs, Etat) interfèrent Au total, l'avènement d'un secteur « unique » des services financiers dans la décennie qui vient apparaît comme un scénario assez crédible.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>RÉFÉRENCES</title>
         <ref id="d15e107a1310">
            <mixed-citation id="d15e111" publication-type="other">
Bon, Michel (1985), « Mutations de la distribution: les produits financiers aussi ? », Journal des
Caisses d'Epargne, numéro 6.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15e121a1310">
            <mixed-citation id="d15e125" publication-type="other">
CAPA (1986), « Banque et assurance. Ennemi ou associé? », CAPA Marketing, Septembre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15e132a1310">
            <mixed-citation id="d15e136" publication-type="other">
EFMA (1986), « Banque et assurance », Textes présentés au Symposium de Budapest,
26-29 octobre 1986.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15e146a1310">
            <mixed-citation id="d15e150" publication-type="other">
Henrot, François (1986), « Télématique et services financiers », Bulletin du Centre d'information
sur l'épargne et le crédit, numéro 89, novembre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15e161a1310">
            <mixed-citation id="d15e165" publication-type="other">
Kessler, Denis (1985), « Banques et assurances: vers une nouvelle donne », Banque et
Management, numéro 2, juin.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15e175a1310">
            <mixed-citation id="d15e179" publication-type="other">
Kessler, Denis (1986), « L'avenir des systèmes de retraite en Europe », Cahier du CEA,
numéro 4.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15e189a1310">
            <mixed-citation id="d15e193" publication-type="other">
Kessler, Denis (1987), « Atténuation, redéfinition ou abolition des frontières dans le monde
financier », Banque (à paraître).</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15e203a1310">
            <mixed-citation id="d15e207" publication-type="other">
Kessler, Denis, et Masson, André (Editeurs) (1985), « Cycles de vie et générations »,
Economica.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15e217a1310">
            <mixed-citation id="d15e221" publication-type="other">
Lallement, Jacques (1983), « La banque et l'assurance : arbitrage des consommateurs dans un
marché ouvert », exposé au DESS Banques et Finances de l'Université de Paris-X, mimeo.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15e231a1310">
            <mixed-citation id="d15e235" publication-type="other">
Pastré, Olivier (1985), « La modernisation des banques françaises », La Documentation
Française, novembre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15e246a1310">
            <mixed-citation id="d15e250" publication-type="other">
Peyrelevade, Jean (1986), Intervention au colloque consacré à « La banque Française dans les
années 90 », Cahier du CEREPI, numéro 86-18.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d15e260a1310">
            <mixed-citation id="d15e264" publication-type="other">
Todd, Jerry (1986), « Banks in insurance: increase or reduce Competition », mimeo, Octobre.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
