<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Association d'Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">43899978</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Transformation des instruments et des lieux de transaction</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Les moyens de paiement, quelle innovation?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Jean-Yves</given-names>
                  <surname>FOREL</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2015</year>
         </pub-date>
         <issue>120</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40160414</issue-id>
         <fpage>93</fpage>
         <lpage>104</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/43899978"/>
         <abstract>
            <p>Après une longue période de stabilité, le monde des paiements doit s'adapter pour accompagner les tendances de consommation actuelles dans un contexte d'effervescence d'innovations et de renforcement de la concurrence. Pour répondre à ces défis, comment identifier les conditions pour réussir une innovation dans les paiements dans une logique de création de valeur ajoutée et de différenciation ? La porosité croissante entre le physique et le digital impose de nouveaux parcours de paiements pour coller aux besoins des consommateurs et des créanciers. Les banques répondent donc par de nombreuses initiatives afin de réussir cette mutation et d'adapter les systèmes et les infrastructures pour rester les acteurs centraux de ce métier et éviter une désintermédiation destructrice de valeur pour leur écosystème. After a long period of stability, the payments industry must now deeply change along with the customer expectations in a context of innovation effervescence and increased competition. In order to meet these challenges, innovation is key to drive both added-value and differentiation. With the increasing porosity between physical and digital, only new payment paths can meet the fast-changing needs of consumers and merchants. Banks therefore take several initiatives in order to successfully achieve this mutation. By reshaping their systems and infrastructures, they strive to remain the central players in the payments landscape and avoid the loss of value due to disintermediation.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
</article>
