<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Association d'Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">43899475</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Liquidité des banques centrales, change et globalisation</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Internationaliser la monnaie tout en s'endettant massivement : le cas de la Chine</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Alicia</given-names>
                  <surname>GARCIA HERRERO</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2015</year>
         </pub-date>
         <issue>119</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40160378</issue-id>
         <fpage>121</fpage>
         <lpage>140</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/43899475"/>
         <abstract>
            <p>Cet article examine les mesures prises par la Chine en faveur d'une réforme financière, en portant une attention toute particulière à la libéralisation du compte de capital et à l'internationalisation de l'utilisation du renminbi (RMB). Après le ralentissement du rythme des réformes observé lors de la crise financière mondiale, on assiste à un renouveau manifeste des efforts de réforme, notamment en ce qui concerne l'internationalisation du RMB. Toutefois, au cours de la même période, la dette de la Chine a doublé pour atteindre des niveaux nettement supérieurs à ceux de la plupart des marchés émergents. Cela accroît évidemment les risques liés à la réforme financière et, en particulier, à la libéralisation du compte de capital. Pourtant, à ce stade, la Chine n'a d'autre choix que de poursuivre cette réforme dans la mesure où elle lui permettra de procéder à une allocation plus efficace de son épargne, et ce, en dépit du coût de l'acceptation d'un taux d'intérêt d'équilibre plus élevé, surtout pour les emprunteurs. This article reviews the steps that China has taken towards financial reform with particular attention to capital account liberalization and internationalizing the use of the Renminbi (RMB). After a slowdown in the reform momentum during the global financial crisis, there is a clear push towards reform, especially as regards RMB internationalization. During the same period, though, China's debt has doubled reaching levels which are clearly above those of most emerging markets. This clearly increases the risks imbedded in financial reform and, in particular, capital account liberalization. At this juncture, though, Chinabas no option but to press for reform since it will allow China to better allocate its savings notwithstanding the cost of accepting a higher equilibrium interest rate, especially for the borrowers.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d4909e227a1310">
            <mixed-citation id="d4909e231" publication-type="other">
Baldacci E., Petrova I., Belhocine N., Dobrescu G. et Mazraani S. (2011), « Assessing Fiscal Stress »,
International Monetary Fund, Working Paper, mai.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4909e241a1310">
            <mixed-citation id="d4909e245" publication-type="other">
Barro R. (1974), « Are Government Bonds Net Wealth? », Journal of Political Economy, vol. 82, n° 6,
pp. 1095-1117.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4909e255a1310">
            <mixed-citation id="d4909e259" publication-type="other">
Cecchetti S. G., Ohanty M. S. et Zampoll F. (2011), «The Real Effects of Debt», Bank for
International Settlements, Working Paper, septembre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4909e269a1310">
            <mixed-citation id="d4909e273" publication-type="other">
DellAriccia G., Igan D., Laeven L. et Tong H. (2012), « Policies for Macrofinancial Stability: How
to Deal with Credit Booms », International Monetary Fund, Staff Discussion Note, juin.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4909e284a1310">
            <mixed-citation id="d4909e288" publication-type="other">
Elmendorf D. W. et Mankiw N. G. (1999), « Government Debt », in Taylor J. et Woodford M. (éd.),
Handbook of Macroeconomics, vol. lc, Elsevier Science.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4909e298a1310">
            <mixed-citation id="d4909e302" publication-type="other">
Garcia Herrero A. et Santabárbara D. (2013), « An Assessment of China's Banking System Reform »,
in Kaji S. et Ogawa E. (éd.), Who Will Provide the Next Financial Model?, Springer Japan.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4909e312a1310">
            <mixed-citation id="d4909e316" publication-type="other">
Garcia Herrero A., Schwartz S. et Xia L. (2013), « How Big a Problem Is China's Rising
Indebtedness? », China Economic Watch, BBVA Research, mars.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4909e326a1310">
            <mixed-citation id="d4909e330" publication-type="other">
Garcia Herrero A., Schwartz S. et Xia L. (2014), « Is China Ready for Asset Sales to Address its Local
Government Debt? », China Banking Watch, BBVA Research, mars.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4909e340a1310">
            <mixed-citation id="d4909e344" publication-type="other">
He D., Cheung L., Zhang W. et Wu T. (2012), « How Could Capital Account Liberalization Affect
China's Capital Flows and the Renminbi Real Exchange Rates? », Hong Kong Institute for Monetary
Research, Working Paper, avril.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d4909e357a1310">
            <mixed-citation id="d4909e361" publication-type="other">
Reinhart e. M., Reinhart V. R. et Rogoff K. S. (2012), « Public Debt Overhangs: Advanced-
Economy Episodes since 1800 », Journal of Economic Perspectives, vol. 26, n° 3, pp. 69-86.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
