<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">quarbankrevi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016167</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Quarterly Banking Review / רבעון לבנקאות</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>אגוד הבנקים בישראל</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">05571480</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">כ"ב</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">87</issue>
         <issue-id>i24050388</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">24050405</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Bank Credit — An Efficient Tool of the Central Bank / האשראי הבנקאי - מכשיר פיננסי חשוב ויעיל של בנק מרכזי</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>ישראל</given-names>
                  <surname>בר-יוסף</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>I.</given-names>
                  <surname>Bar-Yosef</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>11</month>
            <year>1983</year>
         </pub-date>
         <fpage>39</fpage>
         <lpage>69</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/24050405"/>
      
      
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>[הערות שוליים]</title>
        <ref id="d85e113a1310">
            <label>1</label>
          
            <mixed-citation id="d85e120" publication-type="other">
. עיין בחוברת שבנק ישראל פרסם שכותרתה היא "קובץ הרצאות, מימי העיון של חברי
הועדות הכלכליות של הכנסת שנערכו בחיפה באלול תשי"ז(אוגוסט 1957).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d85e130a1310">
          
            <mixed-citation id="d85e134" publication-type="other">
ר.ס. סיירם סיפר בספרן 1939-45 — History of the Second World War Financial Policy
,by R.S. Sayers — London : 1956 Her Majesty's Stationary Office ä Longmans
.Green ä Co, על ילד שמצא במגרה מטבע והוא השקיע אותו בחיסכון. האקונומיסט
לעג לפרסומת שנתנה לסיפור זה על-ידי האוצר וטען, כי החיסכון ■אינו מקזז הוצאה
ממשלתית. ביקורתו של האקונומיסט עוררה את זעמו של שר האוצר. אבל הביקורת
הועילה, שכן המחישה את העובדה שחיסכון חייב לבוא מהכנסה שוטפת כדי להקטין
את הצריכה.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d85e160a1310">
            <label>3</label>
          
            <mixed-citation id="d85e167" publication-type="other">
. מנהלי שלושה הבנקים הגדולים היו נפגשים עם נגיד בנק ישראל כמעט בכל יום חמישי
בשבוע במשרדו בתל-אביב. זה היה היום שבו הפקידות הבכירה ירדה לתל-אביב. בפגישות
אלה נדונו בצורת דו-שיח כל השאלות שהתעוררו בתחום מערכת הבנקאות, בשבוע שקדם
למועד הפגישה. מן הראוי להטעים שהורוביץ ניחן בכשרון רב בהסברת הבעיות לשומעיו
יבשיכנועם בצדקתו.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d85e186a1310">
          
            <mixed-citation id="d85e190" publication-type="other">
אנחנו חייבים לזכור שהורויביץ נאלץ לפרוש מתפקידו כנגיד בנק ישראל ב-1.11.71.
באותו מועד הוא נתמנה יו"ר הועדה המייעצת של בנק ישראל. ברור, שכתוצאה משינוי
זה בתפקידו חלד. החלשה במעמדו, שכן יש הבדל בין תפקיד נגיד לבין תפקיד יו"ר
הועדה והמועצה של בנק ישראל. נוסף על כך אל נשכח גם את העלייה בגיל. אף היא
מחלישה כל אדם, יהיה אשר יהיה תפקידו. ככל שהוא מזדקן הוא נאלץ להכנע ללחצים
אשר ודאי לא היו לפי רוחו כאשר היה צעיר. זוהי עובדה מצערת שהורוביץ לא היה
נכון להתפטר ולוותר על כסאו. בודאי שדרך זו היתד. מכובדת יותר מאשר להכנע לתכתיביהם
של אחרים. אגב, דומה שזוהי מחלה הפוקדת אישים רבים הממלאים תפקידים בכירים
במדינה ובמוסדות ציבוריים. הם אינם נכונים לפרוש מתפקידיהם, שכן אינם חשים, כבלתי
מסוגלים למלא את תפקידיהם ביעילות.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d85e226a1310">
          
          
            <mixed-citation id="d85e232" publication-type="other">
בנספח לדו"ח הובאו דעותיו של הפרופ' ח' ברקאי שהציע לבטל את כל קרנות הייצוא
ולהמיר את התמיכות הניתנות ע"י קרנות אלה על-ידי מתן תמריץ ישיר לפי הערך המוסף
של הייצוא. הוא הדין לייצוא ההדרים. בענין מימון ענף הכותנה יש להתיר למגדלים
למכור את הכותנה במחירה הריאלי למטוויות.
הפרופ' ח' ברקאי וד"ר א' להמן הציעו שהועדה תמליץ בפני הנגיד לתמוך בהנהגת
מדיניות דומה גם לגבי האשראי המוזל הניתן לזמן ארוך ובינוני בהכוונת הממשלה,
כגון: ההלוואות הניתנות ע"י החברה למימון מפעלי תיירות, הבנק לפיתוח התעשייה,
בנק החקלאות ומוסדות דומים. לדעתם, הצעתם היא חלק הכרחי למדיניות ריסון האינפלציה,
שכן הרחבה מופרזת במתן אשראי מוזל לזמן ארוך יכול לשים לאל את המדיניות
המוניטרית המרסנת.
הצעות הפרופ חיים ברקאי וד"ר א' להמן לא נתקבלו על הדעת חברי הוועדה לכן הן
לא נכללו בהמלצותיה שנתקבלו פה אחד.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d85e274a1310">
            <label>6</label>
          
            <mixed-citation id="d85e281" publication-type="other">
Monetary Policy and the Management of the Public Debt. Replies to. עיין ב-
Questions, Part 1, p. 403.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d85e291a1310">
            <label>7</label>
          
            <mixed-citation id="d85e298" publication-type="other">
. עיין דו"ת בנק ישראל לשנת 1955 (עמי 194).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d85e305a1310">
            <label>8</label>
          
            <mixed-citation id="d85e312" publication-type="other">
. אחד ממנהלי בנק הפועלים טען באותם ימים, כי האחראים על השקעת כספי קופות הגמל
נותנים הלוואות בסכומים גדולים ללא כל השוואה לסכומי האשראי שהבנק רשאי לתיתם.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d85e322a1310">
            <label>9</label>
          
            <mixed-citation id="d85e329" publication-type="other">
. בינתיים מצב זה נשתנה עקב הצמדת חובות למדד ותשלום ריבית גבוהה.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d85e336a1310">
            <label>10</label>
          
            <mixed-citation id="d85e343" publication-type="other">
. מן הראוי שנציין שינוי חשוב שחל לאחר 1960. עובדי מחלקת המחקר ועובדים אחרית
של הבנק היו להוטים להשתתף בהחלטות שהנגיד היה חייב לקבל. הוא מינה, איפוא,
ועדת קבע, שבה היו מיוצגות המחלקות החשובות של הבנק. אם אין אנו טועים, ועדה
זו אינה נזכרת כלל בדו"חות השנתיים של בנק ישראל. לוועדה זו הובאו לדיון ולהחלטה
עניינים שונים, אפילו עניינים שהיו בתחום אחריותו של המפקח על הבנקים. ההחלטה
נתקבלה על-ידי הצבעה ברוב דעות. פירוש הדבר שלעתים יכול היה להיווצר מצב שבו
נתקבלה החלטה בניגוד לדעתו של המפקח על הבנקים שסמכויותיו נקבעו בחוק. ועדה
זו היתר. יכולה להכשיל את המפקח על הבנקים שמבחינה חוקית היה עליו לקבל החלטות
יום יום בענייגים הנוגעים לתחום אחריותו.
ובכן, החלטותיה של ועדה זו השתקפו בתוצאות פעולותיו של הבנק.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d85e379a1310">
            <label>11</label>
          
            <mixed-citation id="d85e386" publication-type="other">
. בהרצאה פילוסופית ומאלפת שהורוביץ נשא בבית הוועדה הפועל, לרגל חלוקת מלגות
לעובדי בנק הפועלים, הוא דיבר על מחזיק ההגה במשק ומכוון את הכלכלה לפי לוח
בקרה וכר. לאחר מספר ימים פגשתי את הורוביץ. הערתי לו, כי הוא בוודאי קרא באחד
המאמרים של כלכלן [אמריקאי על לוח בקרה. לא הייתי מייעץ לו לחזור על 1מכשיר
תיאורטי שאינו קיים במציאות. בי'נתיים, הוא פירסם את המאמר הנ"ל. לאחר מכן,
ענין לוח הבקרה נעלם מהרצאותיו.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


