<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">10</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">2</issue>
         <issue-id>i25829953</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829959</article-id>
         <title-group>
            <article-title>THE RURAL FINANCIAL MARKET AND THE GRAMEEN BANK PROJECT IN BANGLADESH: AN EXPERIMENT IN INVOLVING RURAL POOR AND WOMEN IN INSTITUTIONAL CREDIT OPERATIONS / LE MARCHE FINANCIER DANS LES ZONES RURALES ET LE PROJET DE BANQUE GRAMEEN AU BANGLADESH: UNE EXPERIENCE VISANT A INTEGRER HOMMES ET FEMMES A FAIBLE REVENU DANS LES OPERATIONS INSTITUTIONNELLES DE CREDIT</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Syed</given-names>
                  <surname>Sadeque</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1986</year>
         </pub-date>
         <fpage>181</fpage>
         <lpage>196</lpage>
      
      
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829959"/>
      
      
         <abstract>
            <p>L'organisation et le fonctionnement des marchés financiers dans les zones rurales revêtent une importance cruciale en ce qui concerne la nature et le degré de développement socio-économique des pays les plus démunis. La création d'un système institutionnel de crédit est un des facteurs les plus importants dans le cadre des marchés financiers des zones rurales. Le Bangladesh, une économie pauvre basée très largement sur le secteur agricole, a des institutions de crédit faiblement développées. Malgré une remarquable expansion du crédit formel ces dernières années, il ne réussit pas, toutefois, encore, à couvrir un quart des besoins de crédit dans les zones rurales. En outre, on doit relever que le système financier existant concentre ses activités vers les groupes à revenu plus élevé à cause de ses faiblesses structurelles. Ce résultat est décevant si l'on tient compte du fait que les trois quarts des ménages dans les zones rurales, vivent en dessous du niveau de subsistance. Le crédit institutionnel n'est pas un remède universel mais peut aider pendant un certain temps les catégories plus défavorisées à s'engager dans des activités économiques. La création d'emplois autonomes est un jalon important pour permettre la survie des pauvres dans les zones rurales. Pour atteindre le but de mettre à la disposition de la population rurale plus défavorisée des institutions de crédit formels, on a lancé le projet d'une banque rurale (Grameen Bank Project) supervisée par la Banque centrale et avec son accord: cette banque rurale est une organisation non conventionnelle mais intéressante et efficace qui a su attirer la population rurale plus défavorisée vers ses activités de crédit et d'épargne. Les prêts accordés dans le cadre du projet déjà mentionné (Grameen Bank Project) ont été remboursés à 99% et ont ainsi démontré non seulement l'efficacité de la banque rurale mais aussi sa vitalité comme institution financière.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>References</title>
        <ref id="d57e162a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e166" publication-type="other">
Alamgir, Mohiuddin. 1982. Report on Grameen Bank Project, Report of the One Man IFAD Evaluation Mission,
Dhaka, GBP.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e176a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e180" publication-type="other">
Bangladesh Bank. Annual Report, 1976-77, 1979-80, 1980-81, Dhaka, Bangladesh.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e187a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e191" publication-type="other">
Bangladesh Bank. Agricultural Credit Study Project, 1979. Draft Final Report Prepared by Robert Nathan Asso-
ciates Inc., Washington D.C</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e201a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e205" publication-type="other">
Bhaduri, Amit. 1977. « On the Formation of Usurious Interest Rates in Backward Agriculture », Cambridge
Journal of Economics, vol. 1, no. 4.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e216a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e220" publication-type="other">
Grameen Bank Project. 1983a. Annual Report: 1982. Dhaka, GBP.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e227a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e231" publication-type="other">
Grameen Bank Project. 1983b. Consolidated Cumulative Statement for the Period Ending on June 30, 1983.
Dhaka, GBP.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e241a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e245" publication-type="other">
Islam, Nurul. 1978. Development strategy of Bangladesh Oxford and New York: Pergamon Press.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e252a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e256" publication-type="other">
Januzzi, Tomasson F. and James T. Peach. 1980. The Agrarian Structure of Bangladesh: An Impediment to
Development. Boulder, Colorado: Westview Press.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e266a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e270" publication-type="other">
Rahman, Atigur. 1979. Agrarian Structure and Capital Formation: A Study of Bangladesh Agriculture with Farm
Level Data, Ph. D. Thesis, Cambridge University, England.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e280a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e284" publication-type="other">
Statistical Yearbook of Bangladesh, 1980. 1982. Bangladesh Bureau of Statistics, Dhaka.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e292a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e296" publication-type="other">
Stepanek, J.C. 1979. Bangladesh: Equitable Growth? New York: Permamon Press.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e303a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e307" publication-type="other">
United Nations. 1981. Savings for Development. Report of the International Symposium on the Mobilization of
Personal Savings in the Developing Countries, Kingston, Jamaica, New York.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e317a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e321" publication-type="other">
Yunus, Muhammad. 1981. Rural/Agricultural Credit Operations in Bangladesh. Dhaka, GBP.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


