<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<article article-type="research-article" dtd-version="3.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revue d’économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>


         <publisher>
            <publisher-name>Association d’Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <article-id pub-id-type="jstor">26493344</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Les défis pour les régulateurs</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>L’expérience d’un régulateur multinational de l’assurance</article-title>
            <subtitle>la CIMZ</subtitle>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name>
                  <surname>NGBWA</surname>
                  <given-names>Jean-Claude</given-names>
               </string-name>
               <xref ref-type="aff" rid="af1">*</xref>
               <aff id="af1">
                  <label>*</label>Secrétaire général, Conférence interafricaine des marchés d’assurances (CIMA).</aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2014</year>
            <string-date>DÉCEMBRE 2014</string-date>
         </pub-date>
         <issue>116</issue>
         <issue-id>e26493328</issue-id>
         <issue-title>LA FINANCE AFRICAINE EN MUTATION</issue-title>
         <fpage>261</fpage>
         <lpage>278</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/26493344"/>
         <abstract xml:lang="fre">
            <p>Cet article présente le processus d’intégration du marché des assurances dans les États membres de la CIMA et les acquis depuis sa mise en place, avant d’examiner les principaux défis de la régulation pour les prochaines années. En définissant un cadre juridique clair et en instaurant des standards de gestion et d’organisation cohérents, la CIMA a impulsé une pratique saine des opérations d’assurance. Un important travail d’assainissement du secteur a été effectué malgré les difficultés inhérentes à un environnement naguère peu coutumier d’une discipline forte. Les marchés connaissent encore de nombreuses faiblesses qui renvoient une image de l’assurance qui n’est pas rassurante sur une grande frange de la population. Des réformes sont nécessaires dans le domaine de la gouvernance, de l’adaptation aux standards internationaux et de l’instauration d’un marché unique.</p>
         </abstract>
         <abstract xml:lang="eng">
            <p>This article presents a progress report on the integration of the insurance market in the states member of CIMA, its achievements and the new challenges ahead. With the setting of a clear legal framework and the introduction of professional management and organization principles CIMA has imposed sound practices in the insurance market of its members. Nevertheless, these insurance markets are still facing weaknesses that deter a large part of the population from using insurance. New reforms should be implemented as regards governance, enforcement of international standards and the achievement of a real single insurance market.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
</article>
