<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Association d'Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">44649704</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>L'Europe après 60 ans</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>L'Europe doit s'attaquer de front au défi anthro-politique</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Pascal</given-names>
                  <surname>LAMY</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2017</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">125</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40194350</issue-id>
         <fpage>39</fpage>
         <lpage>51</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="https://www.jstor.org/stable/44649704"/>
         <abstract>
            <p>Après avoir retracé ses expériences européennes et les évolutions qu'il a pu observer, tout d'abord comme chef de cabinet de Jacques Delors puis comme commissaire au Commerce dans la Commission Prodi, Pascal Lamy expose les principaux enjeux auxquels est aujourd'hui confrontée l'Union européenne (UE). Il identifie aussi les faux problèmes mis en avant dans le débat public qui seraient à l'origine de ses difficultés actuelles. Le premier grand défi est de renouer avec la croissance, ce qui nécessite que l'UE comble impérativement son retard technologique et continue la mise en oeuvre du marché unique, qui n'est, dans les faits, effectif que pour la moitié des biens et services. Mais le plus grand défi est de nature anthro-politique, l'UE doit s'atteler à la création d'un véritable démos européen et cette responsabilité incombe avant tout aux dirigeants politiques. Ceci est d'autant plus urgent en ces temps de Brexit. Pascal Lamy, former chef de Cabinet of Jacques Delors and European Commissioner for Trade, first relates his European experiences and the evolution of the functioning of the European institutions overtime. He then highlights the main present challenges facing Europe and also stresses the fallacies found in the public debate. The first main challenge - to renew with growth as Europe lags behind the US - means investing heavily in technology and pursuing the implementation of the European Single Market Policy. Second, and most important, is the absolute necessity to create a European demos whose absence is a major obstacle on the road to a well-functioning and world-respected Europe. This anthro-political challenge needs to be tackled urgently in times of Brexit.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d1498e117a1310">
            <mixed-citation id="d1498e121" publication-type="other">
Andoura S., Vinois J.-A. et Delors J. (2015), De la Communauté européenne de l'énergie à l'Union de
l'énergie-Une nouvelle proposition politique, Institut Jacques Delors, rapport, janvier, www.institutdelors.
eu/011-20805-De-la-Communaute-europeenne-de-l-energie-a-l-Union-de-l-energie.html.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1498e134a1310">
            <mixed-citation id="d1498e138" publication-type="other">
Enderlein H., Letta E., Asmussen J., Boone L., De Geus A., Lamy P., Maystadt P., Rodrigues M. J.,
Tumpel-Gugerell G. et Vitorino A. (2016), « Repair and Prepare: l'euro et la croissance après
le Brexit », Bertelsmann Stiftung, Jacques Delors Institut-Berlin et Institut Jacques Delors à Paris,
www.institutdelors.eu/media/rapportuemijd-jdib-bertelsmannseptl6.pdf?pdf=ok.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1498e154a1310">
            <mixed-citation id="d1498e158" publication-type="other">
Gnesotto N., Lamy P. et Baer J. -M. (2017), Où va le monde ?, Éditions Odile Jacob, février.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
