<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Association d'Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">43899982</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Maîtrise des risques et régulation</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>La technologie est le meilleur garant de la gestion des risques sur les marchés financiers</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Gerard</given-names>
                  <surname>HARTSINK</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>12</month>
            <year>2015</year>
         </pub-date>
         <issue>120</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40160414</issue-id>
         <fpage>143</fpage>
         <lpage>154</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="http://www.jstor.org/stable/43899982"/>
         <abstract>
            <p>Le trading, la compensation et le règlement d'instruments financiers ne sont aujourd'hui plus envisageables sans l'intervention de la technologie. Toutefois, la technologie seule ne suffit pas à créer une infrastructure de marché financier solide, conforme aux attentes des autorités de réglementation et des intervenants du marché, facilitant la gestion des risques et garantissant de faibles coûts opérationnels. Cet article décrit deux programmes axés sur la technologie, créés par les autorités publiques et placés sous leur surveillance (le CLS et la GLEIF) en vue de limiter les risques pour les intervenants sur les marchés financiers. Il explique en quoi ces programmes aident les autorités à éviter et atténuer des risques systémiques dans leurs économies respectives. Les objectifs de chacun de ces programmes ne pourront toutefois être atteints que si les autorités publiques et les intervenants du marché coopèrent et mènent une action concertée. Trading, clearing and settlement of financial instruments are not possible any more without technology. However technology alone is not sufficient to create a robust financial market infrastructure that meets the expectations of the regulators and the market participants to manage risks and ensure low operational costs. In this article insight is given how the public sector initiated and is overseeing two technology intensive programs -CLS and GLEIF-to mitigate the risks of market participants in financial markets and how the regulators are supported in their role to avoid and mitigate systemic risks in their economy. In both cases, public sector objectives can only be realized if public authorities and market participants cooperate in a concerted action.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie et sites internet</title>
         <ref id="d3234e117a1310">
            <mixed-citation id="d3234e121" publication-type="other">
BRI (Banque des règlements internationaux) (1996), Settlement Risk in Foreign Exchange Transactions,
mars, www.bis.org/cpmi/publ/d17.hun.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3234e131a1310">
            <mixed-citation id="d3234e135" publication-type="other">
BRI (2013), Triennial Central Bank Survey of Foreign Exchange and Derivatives Market Activity in 2013,
13 septembre, www.bis.org/publ/rpfx13.htm.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3234e145a1310">
            <mixed-citation id="d3234e149" publication-type="other">
Site du groupe CLS : www.cls-group.com/.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3234e156a1310">
            <mixed-citation id="d3234e160" publication-type="other">
Site de la fondation GLEIF : www.gleif.org/.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d3234e168a1310">
            <mixed-citation id="d3234e172" publication-type="other">
Site du Legal Entity Identifier Regulatory Oversight Committee (LEI ROC) : www.leiroc.org/.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
