<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<article article-type="research-article" dtd-version="3.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revue d’économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>


         <publisher>
            <publisher-name>Association d’Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <article-id pub-id-type="jstor">26493581</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>L’assurance face aux mutations réglementaires</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Faut-il plus de capital en assurance ?</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name>
                  <surname>de BANDT</surname>
                  <given-names>Olivier</given-names>
               </string-name>
               <xref ref-type="aff" rid="af1">*</xref>
               <aff id="af1">
                  <label>*</label>Directeur des Études, ACPR (Autorité de contrôle prudentiel et de résolution).</aff>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name>
                  <surname>HERVO</surname>
                  <given-names>Frédéric</given-names>
               </string-name>
               <xref ref-type="aff" rid="af2">**</xref>
               <aff id="af2">
                  <label>**</label>Directeur des Affaires Internationales, ACPR.</aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2017</year>
            <string-date>2ͤ TRIMESTRE 2017</string-date>
         </pub-date>
         <issue>126</issue>
         <issue-id>e26493575</issue-id>
         <issue-title>L’INDUSTRIE DE L’ASSURANCE ET SES MUTATIONS</issue-title>
         <fpage>67</fpage>
         <lpage>84</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/26493581"/>
         <abstract xml:lang="fre">
            <p>Dans le contexte des crises financières récentes, le capital en assurances s’est régulièrement accru et le secteur apparaît suffisamment capitalisé dans l’Union européenne. L’entrée en vigueur de Solvabilité II constitue une nouvelle étape, avec l’introduction d’une mesure du capital plus adaptée à la réalité économique et à la nature des risques.</p>
            <p>En utilisant une valorisation économique du bilan des organismes d’assurance, la nouvelle mesure du capital introduite par Solvabilité II représente une vision de la juste valeur, mais rend son contrôle plus délicat, car potentiellement plus complexe et plus volatil. En effet, les fonds propres prudentiels sont désormais le fruit de calculs sophistiqués, reposant sur de nombreuses hypothèses qui appellent l’organisme et le superviseur à une vigilance accrue et un regard plus critique.</p>
            <p>Enfin, le capital en assurance nécessite aussi une certaine flexibilité dans sa gestion. Particulièrement dans l’univers économique actuel, caractérisé par un niveau des taux durablement bas avec le risque d’une plus grande volatilité, la gestion du capital est primordiale, tant sur la politique de distribution que sur les moyens de financement. Àce titre, les organismes pourront affiner leur politique de gestion du capital en utilisant les nouveaux outils apportés par la réglementation, et notamment leur évaluation propre des risques (l’ORSA) et renforcer le dialogue entre leurs instances de direction et le superviseur.</p>
         </abstract>
         <abstract xml:lang="eng">
            <p>In the aftermath of the recent financial crises, capital has regularly increased and the European Insurance sector seems to be adequately capitalized. The implementation of the Solvency II represents a new step, with the introduction of a new capital standard, more in line with economic principles and more risk sensitive.</p>
            <p>Prudential balance sheets based on a more economic valuation relies on fair values but makes the supervision more delicate. Insurers’ prudential own funds are now the result of complex calculations and are based on numerous assumptions that should be carefully assessed and closely monitored, by the undertakings and by the supervisor.</p>
            <p>Lastly, a particular focus is warranted regarding the insurers’ capital management policies. They are particularly important in the current financial environment, with low interest rates and the risk of higher volatility and insurers should consider dividend policies as well as alternative capital financing methods. On this issue, new regulatory tools are available to undertakings, such as the ORSA (Own Risk and Solvency Assessment), to ensure an appropriate capital management policy and strengthen the dialogue with their Boards or their supervisors.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">ACPR (Autorité de contrôle prudentiel et de résolution) (2016), « La situation des assureurs en France au regard des premières remises Solvabilité II en 2016 », Analyses et synthèses, n° 74.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">EIOPA (European Insurance and Occupational Pensions Authority) (2016a), 2016EIOPA Insurance Stress Test Report, EIOPA 16/302, 15 décembre, https://eiopa.europa.eu/Publications/Surveys/EIOPA-B0S-16-302%20Insurance%20stress%20test%202016%20report.pdf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">EIOPA (2016b), Report on Long-Term Guarantees Measures and Mesures on Equity Risk 2016, EIOPA-BoS-16/279, 16 décembre, https://eiopa.europa.eu/Publications/Responses/EIOPA-BoS-16-279_ LTG_REPORT_2016.pdf.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">Geneva Association (2016), The Nature and Role of Capital in Insurance, novembre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Goldman Sachs (2017), « Europe Insurance How the Big Five Stack Up », Equity Research, 3 avril.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Picagne P. et Tam R. (2016), « Profitability under Solvency II: Solvency II Lead to Higher ROE for European RE/Insurers-at What Cost? », Banque &amp; Stratégie, n° 347, mai.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">Plantin G. (1999), « Financement optimal de la solvabilité d’un assureur », Bulletin français de l’actuariat, vol. 3, n° 6, pp. 1-14.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref8">
            <mixed-citation publication-type="other">Plantin G. et Rochet J.-C. (2008), Why Insurance Go Bust?, Princeton University Press.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref9">
            <mixed-citation publication-type="other">Rochet J.-C. (1992), « Capital Requirements and the Behavior of Commercial Banks », European Economic Review, vol. 36, n° 5, pp. 1137-1170.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref10">
            <mixed-citation publication-type="other">Thimann C. (2015), « Is a Capital Surcharge the Right Instrument to Control Systemic Risk in Insurance? », The Geneva Association, Newsletter Insurance and Finance, n° 16, septembre.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
