<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<article article-type="research-article" dtd-version="3.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revue d’économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>


         <publisher>
            <publisher-name>Association d’Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <article-id pub-id-type="jstor">26493501</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Un rôle renouvelé de la gestion d’actifs</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Rôle des sociétés de gestion dans le financement de l’économie de la zone euro</article-title>
            <subtitle>changement de paradigme ?</subtitle>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name>
                  <surname>PARDO</surname>
                  <given-names>Carlos</given-names>
               </string-name>
               <xref ref-type="aff" rid="af1">*</xref>
               <aff id="af1">
                  <label>*</label>Directeur des études économiques, Association française de la gestion financière (AFG).</aff>
            </contrib>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name>
                  <surname>VALLI</surname>
                  <given-names>Thomas</given-names>
               </string-name>
               <xref ref-type="aff" rid="af2">**</xref>
               <aff id="af2">
                  <label>**</label>Économiste-statisticien, AFG.</aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2015</year>
            <string-date>JUIN 2015</string-date>
         </pub-date>
         <issue>118</issue>
         <issue-id>e26493487</issue-id>
         <issue-title>LES MUTATIONS DE L’INDUSTRIE FINANCIÈRE</issue-title>
         <fpage>147</fpage>
         <lpage>158</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/26493501"/>
         <abstract xml:lang="fre">
            <p>Afin de cerner les apports des sociétés de gestion, acteurs somme toute relativement nouveaux dans le paysage institutionnel européen, la première section de cet article donne une description sommaire de leurs principales fonctions et de leur utilité économique. Dans une approche comparative, mettant face à face des pays de la zone euro, la Suède, le Royaume-Uni et les États-Unis, la deuxième section analyse le niveau d’implication des investisseurs résidents (toutes catégories confondues) sur leurs marchés des capitaux, ainsi que certaines particularités de leur comportement liées au mode de financement de leurs besoins. Enfin, la troisième section explicite l’apport des sociétés de gestion aux capitaux propres des entreprises et celui lié au financement via l’émission de titres de dette (obligations d’État et d’entreprise, titres du marché monétaire...). Cet article vise à montrer <italic>in fine</italic> la contribution des sociétés de gestion au financement de l’économie de la zone euro. Pour cela, il a recours à au moins deux types de mesures : le taux d’emprise des sociétés de gestion par rapport aux stocks de titres émis par les résidents et une estimation des biais domestiques existant dans les portefeuilles de titres de cette industrie.</p>
         </abstract>
         <abstract xml:lang="eng">
            <p>To identify the contribution of asset management companies, relatively new players in the European institutional landscape, the first section of this paper gives a brief description of its main functions and its economic utility. In a comparative approach, taking into account the countries of the euro area, Sweden, the United Kingdom and the United States, the second section analyses the level of involvement of resident investorson their capital markets, and some features of their behaviour regarding their financing needs. The third section explains the contribution of asset management companies through their investment in equity and debt securities. This paper aims to show <italic>in fine</italic> money management involvement in the financing of the euro area economy. For this, it uses at least two types of measures: the holdings rate of management companies compared to the stock of securities issued by residents, and an estimate of existing home bias in the portfolios of asset managers.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Amihud Y., Mendelson H. et Pedersen L. H. (2005), « LiquidityandAsset Prices », Finance, vol. 1,n°4, pp. 269-364.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Chordia T., Roll R. et Subrahmanyam A. (2011), « Recent Trends in Trading Activity and Market Quality », JournalofFinancial Economics, n° 101, pp. 243-263.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref3">
            <mixed-citation publication-type="other">Commission européenne (2015), « Green Paper — Building a Capital Markets Union », 18 février.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref4">
            <mixed-citation publication-type="other">FMI (Fonds monétaireinternational) (2015), Global Financial StabilityReport:NavigatingMonetaryPolicy Challenges and Managing Risks, avril.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref5">
            <mixed-citation publication-type="other">Hagendorff J. (2014), Societal and Economic Impacts of the European Asset Management Industry, EY, décembre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref6">
            <mixed-citation publication-type="other">Pardo C. et Valli T. (2012), « Gouvernement d’entreprise et vote des sociétés de gestion : structuration d’un contre-pouvoir », Revue française de gouvernance d’entreprise, n° 11, 2012/1.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref7">
            <mixed-citation publication-type="other">Pardo C. et Valli T. (2014), « Financement de l’économie par les gestions françaises — ou comment les émetteurs bénéficient d’une gestion développée », Cahier de la gestion, n° 4, décembre.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
