<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">7</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">3</issue>
         <issue-id>i25829849</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829853</article-id>
         <title-group>
            <article-title>CREDIT AND AGRICULTURE IN THE ECONOMY OF MADAGASCAR / CREDIT ET AGRICULTURE DANS L'ECONOMIE MALGACHE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Francesco</given-names>
                  <surname>Fontana</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1983</year>
         </pub-date>
         <fpage>243</fpage>
         <lpage>259</lpage>
      
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829853"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Le surplus agricole a été l'élément dynamique dans le processus historique du développement. Pour que cela puisse se vérifier il faut toutefois qu'il y ait un écart entre le volume de la production alimentaire et la consommation de ceux qui le produisent. Il faut donc une augmentation de la production, mais aussi que la commercialisation soit favorisée. Dans ces dernières années au Madagascar, le taux de croissance de la production a non seulement été inférieur aux attentes, mais il n'a même pas tenu le pas avec l'augmentation de la population, même si les conditions du marché intérieur et du marché extérieur étaient favorables: l'augmentation des prix des produits d'exportation a en effet compensé la chute du volume de production. Sans nulle doute, les plus grandes difficultés dérivent de contraintes extérieures au système, à savoir l'impossibilité d'importer une quantité suffisante d'engrais. Mais on ne saurait pas ignorer la disfonction croissante des organismes chargés d'assister les petits agriculteurs qui représentent 83% de la population rurale et dont l'importance dans le secteur rural augmente de plus en plus grâce aussi à la politique gouvernamentale, et la disfonction des circuits de commercialisation et des mécanismes des prix qui n'encouragent guère les paysans à produire pour le marché. Le travail est précedé d'une introduction où l'auteur synthètise les points les plus significatifs de la stratégie économique et se compose de quatre paragraphes. Dans le premier on décrit les tâches de la Banque Centrale, des organismes qui supervisent la politique des trois instituts de crédit existants et de ces instituts eux-mêmes. Dans le deuxième on donne un cadre du secteur agricole et dans le troisième les données concernantes la production obtenue et les buts formulés dans le Plan de développement. Dans le quatrième on essaie de démontrer que le secteur bancaire a fait preuve de bien accomplir sa tache et que les difficultés de la BTM (la banque qui devrait promouvoir le développement du secteur agricole) témoignent principalement de la disfonction des organismes chargés d'assister les agriculteurs et de la commercialisation des produits agricoles.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d50e153a1310">
            <label>10</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e160" publication-type="other">
Bulletin de Madagascar, 1974, No. 330.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


