<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">reviespafinacont</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50009991</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Española de Financiación y Contabilidad</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Asociación Española de Contabilidad y Administarción de Empresas</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">02102412</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">33</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">120</issue>
         <issue-id>i40105586</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">42782379</article-id>
         <title-group>
            <article-title>LA ACTUACIÓN DE LAS ENTIDADES FISCALIZADORAS SUPERIORES (EFS) EN LAS PRIVATIZACIONES DE LA UNIÓN EUROPEA / Supreme Audit Institution initiatives in EU privatisation processes</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Lourdes</given-names>
                  <surname>Torres</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Vicente</given-names>
                  <surname>Pina</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>2004</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2004</year>
         </pub-date>
         <fpage>205</fpage>
         <lpage>222</lpage>
      
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/42782379"/>
      
      
         <abstract>
            <p>En las dos últimas décadas hemos asistido en la Unión Europea a una redefinición de la presencia del sector público en las economías de los diferentes países. Algunas de las reformas llevadas a cabo tienden a separar la responsabilidad de prestar servicios públicos a los ciudadanos, de la gestión concreta de los mismos, mediante su transferencia al sector privado. Ello implica regular las condiciones y términos generales de la transferencia y el seguimiento de las condiciones acordadas. Este trabajo muestra los resultados de un estudio sobre la actuación de las Entidades Fiscalizadoras Superiores (EFS) en los procesos de privatización en la UE. De las deficiencias detectadas puede concluirse que en los países de la UE se está primando, a corto plazo, la reducción de la deuda y el déficit públicos, por encima de otras consideraciones, cuando los esfuerzos deberían centrarse en evaluar la eficiencia y eficacia con que se presta el servicio público privatizado, así como en la satisfacción de los ciudadanos por el servicio recibido. During the last two decades in the European Union (EU), there has been a redefinition of the presence of the public sector in the economy of the member countries. Some of the reforms carried out aim at separating the responsibility of service delivery from management duties, through the transference of the latter to the private sector. This means regulating the conditions for transferring the service to the private sector and monitoring the agreed conditions. This paper shows the results of a study on the performance of the Supreme Audit Institutions in the privatisation processes of the EU. From the deficiencies found, we conclude that the EU countries are giving priority, in the short term, to the objective of privatising in order to reduce public debt and deficit, when really the efforts of the SAIs in privatisation matters should be focused on evaluating the efficiency and effectiveness with which the privatised public service is delivered and the satisfaction of citizens with the service received.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d806e177a1310">
            <label>1</label>
          
          
            <p>
               <mixed-citation id="d806e186" publication-type="other">
Ribas, 1998</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d806e193a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d806e200" publication-type="other">
Court des Comptes (Francia), Seminario sobre Auditoria de Privatizaciones, Varsó-
via, mayo 1995.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d806e210a1310">
            <label>7</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d806e217" publication-type="other">
III Congreso de EUROSAI, 1996.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
    
      <ref-list>
        <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
        <ref id="d806e233a1310">
          
            <mixed-citation id="d806e237" publication-type="other">
Australian National Audit Office [1993]: «The sale of Aussat and best practice for
the sale of Commonwealth assets», The Auditor-General, Audit report n. 33
(1992-1993).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d806e250a1310">
          
            <mixed-citation id="d806e254" publication-type="other">
Bundesrechnungshof [1995]: «The Audit of the Implementation of Obligations
Assumed in the Course of Privatisation, Based on German Experience»,
EUROSAI Seminar on the Audit of Privatisation, Varsóvia, mayo.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d806e267a1310">
          
            <mixed-citation id="d806e271" publication-type="other">
Court des Comptes de la Republique Française [1995]: «The audit of corporatisa-
tion of state-owned enterprises», Seminano sobre Auditoría de Privatizaciones,
Varsóvia, mayo.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d806e284a1310">
          
            <mixed-citation id="d806e288" publication-type="other">
European Organisation of Supreme Audit Institutions —EUROSAI— [1995]: The
Audit of Privatisation, Seminar, Varsóvia.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d806e299a1310">
          
            <mixed-citation id="d806e303" publication-type="other">
--- [1996]: «The Audit of Privatisation», III EUROSAI Congress Prague.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d806e310a1310">
          
            <mixed-citation id="d806e314" publication-type="other">
International Organisation of Supreme Audit Institutions —EUROSAI— Working
group on the Audit of Privatisation [1995]: Report on Privatisation Audit Sur-
vey, London.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d806e327a1310">
          
            <mixed-citation id="d806e331" publication-type="other">
--- [1997]: Guidelines on Best practice for the Audit of Privatisations (Draft), Wor-
king group on the Audit of Privatisation, London.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d806e341a1310">
          
            <mixed-citation id="d806e345" publication-type="other">
Ribas, E. [1998]: «Privatización de empresas de servicios públicos: la experiencia
del Consejo Consultivo de Privatizaciones», incluido en Privatización de em-
presas y descentralización de servicios públicos, Torres y Pina (Eds.), AECA,
Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d806e361a1310">
          
            <mixed-citation id="d806e365" publication-type="other">
Swedish National Audit Office [1994]: The audit of bodies regulating privatised/
corporate public utilities, Stockholm.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d806e375a1310">
          
            <mixed-citation id="d806e379" publication-type="other">
Torres, L., y Pina, V. [2002]: «Changes in Public Service Delivery in the EU coun-
tries», Public Money and Management, vol. 22, n.° 4, pp. 41-48, CIPFA.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


