<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">2</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id>i25829673</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829677</article-id>
         <title-group>
            <article-title>AN ANALYTICAL APPROACH TO SMALL FARMER LOAN DEFAULTS / UNE APPROCHE ANALYTIQUE AUX DEFAILLANCES DES PETITS AGRICULTEURS</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Nimal</given-names>
                  <surname>Sanderatne</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1978</year>
         </pub-date>
         <fpage>290</fpage>
         <lpage>304</lpage>
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829677"/>
      
      
         <abstract>
            <p>L'impossibilité de recouvrer une proportion significative des fonds octroyés aux petits agriculteurs est une expérience généralisée. Dans les pays où le crédit a été octroyé sans garanties ou cautions, les agriculteurs on montré une tendance à rembourser une proportion d'autant plus petite du prêt que le plan du crédit était prolongé dans le temps. L'impossibilité de recouvrer les fonds octroyés cause toute une série de problèmes. Il s'agit d'un poids financier très lourd pour les agences qui octroient le crédit et pour le gouvernement. Sans un flux de fonds satisfaisant il n'ya pas de possibilité de fournir un taux croissant de crédit aux petits agriculteurs. Un taux élevé de défaillances cause une diminution du nombre d'emprunteurs fiables et l'impossibilité de continuer un programme de crédit aux petits agriculteurs qui pourrait soutenir une productivité agricole élevée qui nécessite de inputs coûteux tels que les engrais et d'autres produits chimiques pour l'agriculture. Ce travail examine la nature et la mesure des défaillances, développe un cadre d'analyse du problème et analyse enfin les différentes raisons de défaillance de remboursement d'après les résultats d'une étude menée à Sri Lanka a fin d'illustrer l'application de ce cadre d'analyse. On trouve généralement plusieurs raisons pour le niveau élevé de défaillance dans le domaine des prêts agricoles octroyé sans garanties. L'Auteur regroupe ces raisons en cinq catégories spécifiques plus une sixième dans laquelle il inclut des raisons diverses: défauts de la structure agricole; variabilité des revenues par suite de facteurs fortuits, saisonniers ou imprévus; défauts et insuffisances des organisations qui octroient le crédit; attitudes des emprunteurs défavorables au remboursement; mauvaise allocation des fonds empruntés. Cette classification a été développée en approche analytique pour une compréhension plus approfondie des causes de défaillance dans le but de les minimiser à travers des mesures appropriées. Les défauts de la structure agricole peuvent être corrigés seulement par une réforme agricole et par le développement des infrastructures, mais il est particulièrement important de créer des services de support qui puissent estimer si la ferme est une unité viable. Une politique adéquate de crédit et d'assurance pourrait alléger les difficultés occasionnées par la variabilité saisonnière. Le renforcement des agences ocroyant le crédit est d'une importance fondamentale dans la création d'une discipline financière chez les agriculteurs, la supervision des fonds et le suivi des prêts. C'est seulement par le développement d'institutions qui puissent remplir ces fonctions au niveau de village que le taux des défaillances pourra être reduit de manière significative et qu'on pourra mettre en application des politiques de crédit agrioole qui aboutissent à une augmentation de la production et de la productivité.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d1e117a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e124" publication-type="other">
J.D. Von Pischke, « The Quantification of Rural Credit Repayment Performance », Paper No. 11
Conference on Rural Finance Research, San Diego California July-August 1977.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e134a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e141" publication-type="other">
Chusak Himathengkem, « Agricultural Credit Program of the Bangkok Bank - Objectives, Results and
Problems », Paper Presented at A National Seminar on Agricultural Credit Policy and Programs in Thai-
land, Bangkok December 1977.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e154a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e161" publication-type="other">
World Bank, Agricultural Credit, Sector Policy Paper, Annex 12 p. 83.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e168a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e175" publication-type="other">
Ibid. Loc. cit</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e183a1310">
            <label>5</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e190" publication-type="other">
Technical Board for Agricultural Credit, Financing Agricultural Development: The Action Program,
Executive Summary, Manila (1977) p. 9.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e200a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e207" publication-type="other">
Nimal Sanderatne, « Agricultural Credit: Ceylon's Experience », South Asian Review, Vol. 3 No. 3
April 1970 pp. 215-225.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e217a1310">
            <label>7</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e224" publication-type="other">
Central Bank of Ceylon, Annual Report of the Monetary Board to the Hon. Minister of Finance and
Planning 1977, p. 45, table 17.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e234a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e241" publication-type="other">
Bank Rakyat Indonesia, Agricultural Credit in Indonesia, (1976) table 2 p. 51.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e248a1310">
            <label>9</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e255" publication-type="other">
World Bank, op. c/f. p. 42.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e262a1310">
            <label>10</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e269" publication-type="other">
Ibid</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e275" publication-type="other">
Gordon Donald, Credit for Small Farmers in Developing Countries,
Westview Press, Colorado (1976) pp. 143-151.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e286a1310">
            <label>11</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e293" publication-type="other">
Central Bank of Ceylon, Survey of Defaults in the Repayment of New Agricultural Loans, (Colombo
1972).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e303a1310">
            <label>12</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e310" publication-type="other">
Ibid p. 16.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e317a1310">
            <label>13</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e324" publication-type="other">
Ibid p. 34.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e331a1310">
            <label>14</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e338" publication-type="other">
Ibid p. 62.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e345a1310">
            <label>15</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e352" publication-type="other">
Ibid p. 29.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e359a1310">
            <label>16</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e366" publication-type="other">
Ibid pp. 47-50.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e374a1310">
            <label>17</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e381" publication-type="other">
P.K. Ray, Agricultural Insurance - Principles and Organization and Application to Developing
Countries, (Pergamon Press, Oxford 1967)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e390" publication-type="other">
A Manual on Crop Insurance for Developing Countries
(FAO Rome 1974)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e399" publication-type="other">
Nimal Sanderatne, « Using Insurance to Reduce Risk in Peasant Agriculture: Guideli-
nes from Sri Lanka's Experience », Teaching Forum, No. 43, (The Agricultural Development Council, Inc.
Singapore, June 1974)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e412" publication-type="other">
V.M. Dandekar, « Crop Insurance for Developing Countries », Teaching and Re-
search Forum, No. 10, (The Agricultural Development Council, Inc. Singapore University Press July
1977)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1e424" publication-type="other">
P.R. Crawford, Crop Insurance in Developing Countries: A Critical Appraisal, (M.Sc. Thesis in
Agricultural Economics, University of Wisconsin - Madison 1977 Mimeographed).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


