<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">reviespafinacont</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50009991</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Española de Financiación y Contabilidad</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Asociación Española de Contabilidad y Administarción de Empresas(AECA)</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">02102412</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">18</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">60</issue>
         <issue-id>i40105461</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">42779953</article-id>
         <title-group>
            <article-title>VALORACION FINANCIERA DE LOS PROYECTOS DE INVERSION DIRECTA EN EL EXTRANJERO Y SELECCION DEL PAIS DONDE INVERTIR PARA EMPRESAS INDUSTRIALES</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Luis Ferruz</given-names>
                  <surname>Agudo</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>1989</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>1989</year>
         </pub-date>
         <fpage>673</fpage>
         <lpage>688</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/42779953"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Realizado el estudio preliminar de la inversión directa en el extranjero (I.D.E.) a través de la selección de un adecuado subconjunto de países y de microlocalizaciones concretas (fase esta que no es nuestro objeto de estudio en el presente trabajo) la fase siguiente, en la que hemos centrado el foco de nuestra investigación, corresponde a la evaluación financiera del proyecto en cada uno de los países objeto de estudio. La metodologia que se propone utiliza el indicador de elección esperanza- varianza del beneficio total actualizado (B.T.A.) también denominado valor actual neto (V.A.N.), contemplándose una hipotética empresa del sector industrial con inputs y outputs multimercado transnational. Los modelos de valoración financiera propuestos incorporan variables como consecuencia de aspectos especificos de la gestión financiera internacional, dado que se tienen en cuenta el riesgo paós, conversiones monetarias a divisa local matriz y transferencias de fondos en la filial a la matriz. Asimismo, se consideran las diversas incidencias inflacionarias en las corrientes de rendimientos netos del proyecto. El primer modelo de valoración financiera realiza una selección del subconjunto de países considerado, teniendo en cuenta los rendimientos netos de la I.D.E. en divisa local, los fondos propios y ajenos (locales y no locales) implicados en el proyecto, el coste promedio ponderado de dichos fondos, tasas de inflación, locales y riesgo del proyecto analizado, desde un punto de vista local, aisladamente del grupo multinational. El segundo modelo de valoración financiera realiza la selección final y, por tanto, la elección del país donde realizar la I.D.E. a partir del subconjunto de países obtenidos por el modelo anterior considerando los rendimientos netos de la I.D.E. en divisa del país de la empresa matriz, los fondos propios, el coste de los fondos propios aportados por la empresa matriz, fondos repatriados a la empresa matriz, tasas de inflación en el pais de la empresa matriz y riesgos de la empresa multinacional globalmente considerada. Partiendo del B.T.A. en moneda matriz, el segundo modelo de valoración financiera seleccionará como país, finalmente, elegido para realizar la I.D.E. aquel en que dicho proyecto maximice el indicador de elección esperanza-varianza en cuanto a aportación marginal a la esperanza y varianza del B.T.A. del grupo consolidado y desde el punto de vista de la matriz.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d617e120a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d617e127" publication-type="other">
Brealey y Myers (1981),</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d617e133" publication-type="other">
Levy y Sarnat (1982),</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d617e139" publication-type="other">
Copeland y Weston (1983).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d617e146" publication-type="other">
Pablo (1986).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d617e153a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d617e160" publication-type="other">
Gómez Bezares (1987),</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d617e167a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d617e174" publication-type="other">
Durán y Lamothe (1985).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d617e181a1310">
            <label>4</label>
          
          
            <p>
               <mixed-citation id="d617e190" publication-type="other">
Chevalier y Kirsch (1987);</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d617e198a1310">
            <label>5</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d617e205" publication-type="other">
O.C.D.E. (1987)</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
    
      <ref-list>
        <title>BIBLIOGRAFIA</title>
        <ref id="d617e221a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e225" publication-type="other">
Brealey, R.; Myers, S.: « Principles of Corporate Finance», Ed. McGraw-Hill, Nueva
York, 1981.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e235a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e239" publication-type="other">
Copeland, T. E.; Weston, J. F.: «Financial Theory and Corporate Policy, Ed. Addi-

              son-Wesley, Reading, Massachusetts, 2.
              
              ed., 1983.
            </mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e252a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e256" publication-type="other">
Chevalier, A.; Hirsch, G.: «The Assesment of the Political Risk in the In-
vestment Decisión», pág. 601, Journal of the Operational Research Society, vo-
lumen 32, 1981.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e269a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e273" publication-type="other">
Duran, J. J.: «Configuración de una teoría económica de la empresa multinacio-
nal», Información Comercial Española, págs. 9-26, núm. 616, Ed. I.C.E., Minis-
terio de Economía y Hacienda, Madrid, 1984.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e287a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e291" publication-type="other">
---«Decisiones de inversión directa en el exterior de la empresa española», págs. 73-86,
número, Ed. I.C.E., Ministerio de Economía y Hacienda, Madrid, 1987.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e301a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e305" publication-type="other">
Durán, J. J.; Lamothe, P.: «La evaluación de inversiones de la empresa multina-
cional», págs. 51-64, núm. 616, Ed. I.C.E., Ministerio de Economía y Hacienda,
Madrid, 1984.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e318a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e322" publication-type="other">
---«Gestión financiera internacional de la empresa», Instituto de Planificación Con-
table. Ministerio de Economía y Hacienda, Madrid, 1985.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e332a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e336" publication-type="other">
Ferruz, L.: «La decisión de inversión directa en el extranjero y la selección del pats
donde invertir ». Tesis doctoral, Facultad de CC.EE. y Empresariales, Universidad
de Zaragoza, 1987.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e349a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e353" publication-type="other">

              Galbraith, J. K.: « El nuevo estado industrial», Ed. Ariel, Barcelona, 5.
              
              ed., 1972.
            </mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e363a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e367" publication-type="other">
Gil Peláez, L.: « Matemática de las operaciones financieras», Ed. Rodagraf, Madrid,
1982.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e378a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e382" publication-type="other">
Gómez Bezares, F.: «Criterios de selección de inversiones con riesgo (un análisis
parcial)», Boletín de Estudios Económicos, vol. XLII, núm. 131, agosto 1987.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e392a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e396" publication-type="other">
González Catalá, V.: «Las operaciones financieras y la depreciación monetaria»,
de la obra colectiva Homenaje al profesor Angel Vegas Pérez, Ed. I.C.E., Ma-
drid, 1982.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e409a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e413" publication-type="other">
Hyun, E.: «A Multiobjective Decision Support System for Global Financing Stra-
tegies of the Multinational Corporation». Tesis Doctoral, Universidad de Nebras-
ka, 1985, U.M.I., 1986.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e426a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e430" publication-type="other">
Kornbluth, S. H.; Vinso, J. D.: «Capital Structure and the Financing of the Mul-
tinational Corporation: A Fractional Approach», Journal of Financial and Quan-
titative Analysis, págs. 147-178, vol. XVII, núm. 2, junio 1982.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e443a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e447" publication-type="other">
Lamothe, P.: «La estrategia financiera de la empresa multinacional Modelos nor-
mativos y evidencia empírica». Tesis Doctoral, Facultad de CC.EE. y Empresa-
riales, Universidad Autónoma, Madrid, 1982.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e460a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e464" publication-type="other">
Levy, H.; Sarnat, M.: «Capital Investment and Financial Decisions, Ed. Prentice

              Hall International, Englewood Cliffs, New Jersey, 2.
              
              ed., 1982.
            </mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e478a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e482" publication-type="other">
O.C.D.E.: «Directorate for Science, Technology and Industry: Structural Adjustment
in Industry. Study of the Automobile Industry», O.C.D.E., enero 1987.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e492a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e496" publication-type="other">
Pablo, A. de: «Criterios para el análisis de inversiones cuando el riesgo está en
su duración», págs. 133-139. Cuadernos Aragoneses de Economía, núm. 10, Fa-
cultad de CC.EE. y Empresariales, Universidad de Zaragoza, 1986.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e509a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e513" publication-type="other">
---«Apuntes de inversión». No publicado. Facultad de CC.EE. y Empresariales,
Universidad de Zaragoza, 1987.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e523a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e527" publication-type="other">
Prieto, E.: Teoría de la inversión, Ed. I.C.E., Madrid, 1973.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e534a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e538" publication-type="other">
Rahman, M. Z.: «Maximization of Global Interests: Ultimate Motivation for
Foreign Investments by Transnational Corporations», Management Internatio-
nal Review, págs. 4-13, vol. XXIII, 4-1983.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e551a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e555" publication-type="other">
Rubinstein, M. E.: «A Mean-Variance Synthesis of Corporate Financial Theory»,
Journal of Finance, págs. 167-181, vol. XXVIII, marzo 1973.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e566a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e570" publication-type="other">
Suàrez Suárez, A. S.: « Decisiones óptimas de inversión y financiación en la empresa »,
Ed. Pirámide, Madrid, 1986.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d617e580a1310">
          
            <mixed-citation id="d617e584" publication-type="other">
Shapiro, A. C.: «Financial Structure and Cost of Capital in the Multinational Cor-
poration», Journal of Financial and Quantitative Analysis, págs. 211-226, junio
1978.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


