<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Association d'Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">5/6</issue>
         <issue-id>i40111203</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">42902675</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Le développement des activitiés financières: support ou parasite de la croissance économique ?</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Arbitrage entre le capital et la dette: actions contre obligations</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Michel</given-names>
                  <surname>PIERMAY</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>1988</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>1988</year>
         </pub-date>
         <fpage>123</fpage>
         <lpage>129</lpage>
      
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses Universitaires de France, 1988</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/42902675"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Le financement par l'emprunt paraissait naturel aux entreprises lorsque les actions étaient dépréciées et les taux d'intérêt faibles devant l'inflation. La santé de la bourse, l'envolée des taux d'intérêt, le recul de l'inflation ont permis aux entreprises françaises de renforcer leurs fonds propres et d'alléger leurs dettes. Cette évolution rapide ne permet plus d'évoquer la question d'une répartition optimale du financement entre le capital et la dette sans considérer leurs prix relatifs. Certaines innovations financières apparaissent alors comme des transitions nécessaires, et le comportement récent des entreprises et de leurs actionnaires, ressort comme cohérent. L'augmentation de capital ne peut plus être considérée comme « un mode de financement résiduel ». The debt financing seems natural to the corporations at the time where the stocks were depreciated and the interest rates weak in front of inflation. The soundness of the stock market, the rise of the interest rates and the climbing of inflation allowed french corporations to reinforce equity and reduce their debts. With this fast change, it is impossible to treat the issue of the optimal distribution between equity and debt without considering their relative prices. Some financial innovations emerge as necessary transitions, and the recent behaviour of the corporations and their majority and minority shareholders appears to be perfectly consistent. The new equity issues cannot be more considered as a "residual means of financing".</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>REFERENCES BIBLIOGRAPHIQUES</title>
        <ref id="d477e144a1310">
          
            <mixed-citation id="d477e148" publication-type="other">
BOISIVON J.-P. — Les entreprises et la Bourse. — Thèse d'État, Paris X, 1978.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d477e155a1310">
          
            <mixed-citation id="d477e159" publication-type="other">
JACQUILLATB.-JOUSSETH. — La droite de marché. — Associés en Finance.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d477e166a1310">
          
            <mixed-citation id="d477e170" publication-type="other">
MARTY G. — Marché obligataire et marché des actions, l'enjeu de l'investissement. -
Analyse financière n° 63, 1985.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d477e180a1310">
          
            <mixed-citation id="d477e184" publication-type="other">
MODIGLIANI F. et MILLER M. — The cost of capital, corporation finance and the theory of
investment. — American Economic Review, juin 1958.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d477e195a1310">
          
            <mixed-citation id="d477e199" publication-type="other">
REGNIEZ J. — Considérations sur les besoins en fonds propres des entreprises
françaises. — Revue d'Économie Financière n° 1, 1987.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


