<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">reviespafinacont</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50009991</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Española de Financiación y Contabilidad</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Asociación Española de Contabilidad y Administarción de Empresas</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">02102412</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">34</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">126</issue>
         <issue-id>i40105588</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">42782415</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Diseño e implantación del sistema contable y de control en el proyecto de las nuevas poblaciones de Andalucía y Sierra Morena (1767-1772) / Design and Implementation of the Accounting and Control System of the New Settlement of Sierra Morena and Andalucia (1767-1772)</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Juan Baños</given-names>
                  <surname>Sánchez-Matamoros</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Concha Álvarez-Dardet</given-names>
                  <surname>Espejo</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Francisco Carrasco</given-names>
                  <surname>Fenech</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <fpage>709</fpage>
         <lpage>729</lpage>
      
      
      
      
      
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright © 2001 Asociación Española de Contabilidad y Administración de Empresas</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/42782415"/>
      
      
         <abstract>
            <p>La Ilustración en España se caracterizó por emprender grandes empresas a instancias del Estado. Una de las principales iniciativas fue la creación de dos proyectos modelos en Andalucía, denominados « Nuevas Poblaciones de Andalucía » y « Nuevas Poblaciones de Sierra Morena », que trataron de hacer productivas grandes extensiones, introduciendo nuevas tecnologías agrícolas así como poblar los caminos de acceso a Andalucía para evitar el bandolerismo. Este trabajo analiza, basándose en documentación primaria, cómo se diseñó y utilizó el sistema contable y de control y las influencias ejercidas sobre el mismo por los discursos económicos preponderantes en la corte borbónica. Ello puede argumentarse en dos razones. De un lado, las características del proyecto motivaron la emergencia de técnicas de control y sistemas de información que difieren del ánimo de lucro que destacan en la literatura. Asimismo, su carácter experimental, que perseguía un éxito político, social y económico generó unos sistemas de control únicos. Enlightenment at Spain enhanced the improvement of great enterprises supported by the State. One of the main features was the creation of two model projects at Andalucia, called « New Settlements of Andalucia » and « New Settlements of Sierra Morena » , which tried to make productive large fields, introducing new agricultural techniques and also to settle approach roads to Andalucia that avoided attacks on bullion transports. This work is based, mainly, in primary sources and it analyses how was designed and used the accounting and control systems and the influences that pervaded those by the economic discourses of the bourbon court. It can be argued because of two main reasons. On one side, the special features of the project, made emerge techniques of information and control that are far from the profit, which are remarked at literature. Also, its experimental nature, that aimed the political, social and economical success developed unique control systems.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d1380e196a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e203" publication-type="other">
Gardner [1954].</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1380e210a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e217" publication-type="other">
AHN, Inquisición, leg. 3606</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1380e224a1310">
            <label>10</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e231" publication-type="other">
AHN, Inquisición, leg. 3601</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1380e238a1310">
            <label>11</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e245" publication-type="other">
«... A cada uno (inspector) se le dará un Departamento compuesto de un pequeño numero de suertes, y por consiguiente de
Familias para con mas facilidad pueda atender a las obligaciones de su cargo...» [AHN, Inquisición, leg. 3601].</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1380e256a1310">
            <label>12</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e263" publication-type="other">
«... Para que puedan facilmente comprehender el terreno y Familias que les corresponde se les dará un Plan o Mapa donde
esten figuradas, y numeradas las suertes de su comprehension...» [AHN, Inquisición, leg. 3601].</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1380e273a1310">
            <label>13</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e280" publication-type="other">
«... El primer cuidado de los Inspectores en la primera Visita que ejecuten de sus Departamentos ha de ser hacer que todos
los colonos pongan encima de las Puertas de sus Casas, ó Barracas en paraje visible las Tablillas con el numero que les corres-
ponde...». «...Cada Inspector se hará conozer á sus colonos, y que sepan hacer memoria de guardar el numero de su suerte y de
que departamento son, y que según se les pregunte respondan por su numero...» [AHN, Inquisición, leg. 3601].</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1380e296a1310">
            <label>15</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e303" publication-type="other">
«...Al travajador que tocandole hir á la tanda no fuese a ella, ni pone otro en su lugar...; y por la 4.ª vez para que este lo pase
al Intendente y que este lo destine a un Presidio como incorregible, y vago...» [Instrucción de Inspectores, 1767].</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1380e313a1310">
            <label>16</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e320" publication-type="other">
Terrón, 1997: 120-128</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1380e327a1310">
            <label>17</label>
          
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e336" publication-type="other">
Carta de Olavide al Conde Aranda, octubre 1770;</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e342" publication-type="other">
AHN, Fondos Contemporáneos,
Ministerio del Interior, leg. 339</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e352" publication-type="other">
Perdices, 1988: 1.257</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1380e359a1310">
            <label>19</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e366" publication-type="other">
AGS, Secretaría y Superintendencia de Hacienda, leg. 497</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1380e374a1310">
            <label>20</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e381" publication-type="other">
AHN, Inquisición, leg. 3601</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1380e388a1310">
            <label>21</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e395" publication-type="other">
AHN, Inquisición, leg. 3606, carta de Pablo de Olavide al Conde de Aranda, de
27 de noviembre de 1771</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1380e405a1310">
            <label>22</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1380e412" publication-type="other">
Carta de Pablo de Olavide al Conde de Aranda y Miguel de Múzquiz, 6 de octubre de 1770, citado en Perdices [1988: 1243].</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
    
      <ref-list>
        <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
        <ref id="d1380e428a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e432" publication-type="other">
Sección Consejos
Legajo: 4093/4</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d1380e441" publication-type="other">
Sección Fondos Contemporáneos, Ministerio del Interior
Legajos: 328, 339 y 2152</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d1380e450" publication-type="other">
Sección Inquisición
Legajos 3601, 3603-2, 3604, 3606, 3608 y 3611-2</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e460a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e464" publication-type="other">
Sección Secretaría y Superintendencia de Hacienda
Legajos 496, 497 y 498.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e474a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e478" publication-type="other">
--- Fuero de Población, Imprenta de Antonio Sanz, 1767.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e485a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e489" publication-type="other">
--- Servicio Histórico Militar:
Ordenanzas Militares de 1768.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e500a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e504" publication-type="other">
Alcázar Molina, C. [1930]: Las colonias alemanas de Sierra Morena, Publicaciones de la Universidad
de Murcia, Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e514a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e518" publication-type="other">
Anes, G. [19901: Informes en el expediente de Ley Agraria, Instituto de Cooperación Iberoamericana
Quinto Centenario. Instituto de Estudios Fiscales, Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e528a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e532" publication-type="other">
Brown, L. D. [1996]: «Influential accounting articles, individuals, Ph.D. granting institutions and facul-
ties: A citational analysis», Accounting, Organizations and Society, vol. 21, núm. 7/8: 723-754.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e542a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e546" publication-type="other">
Campomanes, P. R. [1976]: «Idea segura para extender y adoptar en España los conocimientos verdade-
ros de la agricultura». Texto de 1762 reproducido en Llombart, V. [1976], Ley Agraria y Sociedades de
Agricultura. La idea de Campomanes (op. cit.).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e559a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e563" publication-type="other">
Carmona, S. [2001]: Accounting History Research and its Diffusion in an International Context, Working
Paper, Universidad Carlos III de Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e573a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e577" publication-type="other">
Carmona, S., y Donoso, R. [1999]: «Precios, espíritu de beneficios y sistemas de costes», Revista Española
de Financiación y Contabilidad, vol. Extraordinario, núm. 100: 403-424.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e588a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e592" publication-type="other">
Carmona, S.; Ezzamel, M., y Gutiérrez, F. [1997]: «Control and Cost Accounting Practices in the Spanish
Royal Tobacco Factory», Accounting, Organizations and Society, vol. 22, núm. 5: 411-447.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e602a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e606" publication-type="other">
--- [1998]: «Towards an Institutional Analysis of Accounting Change in the Royal Tobacco Factory of
Seville», Accounting Historians Journal, vol. 25, núm. 1: 115-147.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e616a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e620" publication-type="other">
--- [2002]: «The relationships between accounting and spatial practices in the factory», Accounting,
Organizations and Society, vol. 27, núm. 3: 239-274.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e630a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e634" publication-type="other">
Carmona, S., y Gutiérrez, I. [1998]: Are you a Fashion Follower? Vogues in Management Accounting

              Research, Documento presentado al 21
              
              Annual Congress of the European Accounting Association,
            
abril, Antwerp, Bélgica.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e650a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e654" publication-type="other">
Caro, J. [1952]: «Las "nuevas poblaciones" de Sierra Morena y Andalucía. Un experimento sociológico
en tiempos de Carlos III», Clavileño, vol. 18, 52-64.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e664a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e668" publication-type="other">
De Castro, C. [1996]: Campomanes. Estado y reformismo ilustrado, Alianza Universidad, Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e676a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e680" publication-type="other">
Deforneaux, M. [1990]: Pablo de Olavide el afrancesado, Padilla Libros, Sevilla.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e687a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e691" publication-type="other">
Domínguez Ortiz, A. [1990]: «Sociedad y Hacienda durante el reinado de Carlos III», Hacienda Pública
Española, núm. 2, 1990, Instituto de Estudios Fiscales, Ministerio de Economía y Hacienda, Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e701a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e705" publication-type="other">
Donoso, A. [1997]: «Estudio histórico de un intento de reforma de la contabilidad pública: La aplicación
del método de la partida doble en las cajas reales de indias (1784-1787)», Revista Española de
Financiación y Contabilidad, vol XXVI, núm. 93, 1045-1090.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e718a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e722" publication-type="other">
Donoso, R., y Donoso, A. [1998]: «Prólogo», en Donoso, R., y Donoso, A. (eds.), Disertación Crítica y
Apologética del Arte de Llevar Cuenta y Razón, Asociación Española de Contabilidad y Administración
de Empresas, AECA, Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e735a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e739" publication-type="other">
Escudero, J. A. [1999]: «La reconstrucción de la Administración Central en el siglo XVIII», en Escudero,
J. A. (ed.), Administración y Estado en la España Moderna, Junta de Castilla y León, Consejería de
Educación y Cultura, Valladolid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e752a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e756" publication-type="other">
Gardner, S. P. [1954]: Evolution of cost accounting to 1925, University of Alabama Press.
Gutiérrez, F. [1993]: Distribución espacial y cambio organizacional. El Caso de la Real Fábrica de
Tabacos de Sevilla en el siglo XVIII, Tesis doctoral no publicada, Universidad de Sevilla, Sevilla.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e770a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e774" publication-type="other">
Gutiérrez, F., y Romero, D. [2001]: «La gestión del tiempo en el entorno productivo: El caso de la Real
Fábrica de Tabacos de Sevilla (1744-1790)», Revista Española de Financiación y Contabilidad,
vol. XXX, núm. 109, 641-662.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e787a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e791" publication-type="other">
Hernández Esteve, E. [1996]: «Problemática General de una Historia de la Contabilidad en España.
Revisión Genérica de las Modernas Corrientes Epistemológicas y Metodológicas y Cuestiones
Específicas», en VV.AA., En Torno a la Elaboración de una Historia de la Contabilidad en España,
Asociación Española de Contabilidad y Administración de Empresas, AECA, Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e807a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e811" publication-type="other">
Hernández Esteve, E. [1997]: Historia de la Contabilidad: Pasado rumbo al Futuro, Documento presen-
tado en la apertura de las 7.ª Jornadas de Contabilidade e Fiscalidade, APOTEC, Figueira da Foz,
Portugal.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e824a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e828" publication-type="other">
Hopwood, A. G. [1987]: «The Archaeology of Accounting Systems», Accounting, Organizations and
Society, vol. 12, núm. 3, 207-235.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e838a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e842" publication-type="other">
Llombart, V. [1976]: «Ley Agraria y Sociedades de Agricultura. La idea de Campomanes», Información
Comercial Española, núm. 512, abril, 57-67.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e852a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e856" publication-type="other">
Lluch, E. [1990]: «El Cameralismo ante la Hacienda de Carlos III: influencia y contraste», Hacienda
Pública Española, núm. 2, 1990, Instituto de Estudios Fiscales, Ministerio de Economía y Hacienda,
Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e870a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e874" publication-type="other">
--- [2000]: «El cameralismo en España», en Fuentes Quintana, E. (ed.), La Ilustración, Colección
Economía y Economistas Españoles, vol. 3., Galaxia Gutemberg, Barcelona.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e884a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e888" publication-type="other">
Mills, P. A. [1993]: «Accounting History as Social Science: A Cautionary Note», Accounting,
Organizations and Society, vol. 18, núm. 7/8, 801-803.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e898a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e902" publication-type="other">
Núñez, M. [1999]: El papel de los individuos en la institucionalización de prácticas contables: El caso
de la Renta de la Pólvora en Nueva España (1757-1787), Tesis doctoral no publicada, Universidad de
Sevilla, Sevilla.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e915a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e919" publication-type="other">
Olavide, P. [1990]: «Informe al Consejo sobre la Ley Agraria», texto de 1768 reproducido en Anes, G.,
Informes en el expediente de Ley Agraria (op. cit.).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e929a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e933" publication-type="other">
Oliveras, J. [1998]: Nuevas Poblaciones en la España de la Ilustración, Editorial Fundación Caja de
Arquitectos, Barcelona.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e943a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e947" publication-type="other">
Perdices, L. [1988]: La Agricultura en la Segunda Mitad del siglo XVIII en la Obra y Empresa
Colonizadora de Pablo de Olavide y Jáuregui, tomo III, Tesis Doctoral publicada, Universidad
Complutense de Madrid, Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e961a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e965" publication-type="other">
Perdices, L. [1995]: Pablo de Olavide (1725-1803). El Ilustrado, Editorial Complutense, Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e972a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e976" publication-type="other">
Prieto, M. B.; Larrinaga, C. [2001]: «Cost accounting in eighteenth century Spain: The Royal Textile
Factory of Ezcaray», Accounting History, vol. 6, núm. 2, 59-90.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e986a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e990" publication-type="other">
Puxty, A. G. [1993]: The Social and Organizational Context of Management Accounting, Academic
Press Ltd., Londres.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e1000a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e1004" publication-type="other">
Romero, D. [1997]: Control de gestión en la Real Fábrica de Tabacos de Sevilla durante la segunda
mitad del siglo XVIII, Tesis Doctoral no publicada, Universidad de Jaén.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e1014a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e1018" publication-type="other">
Sánchez-Batalla Martínez, C. [1996]: Orígenes del término municipal de La Carolina. La Carolina: unas
tierras, un pueblo, una historia, Seminario Permanente, La Carolina, 1990-91.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e1028a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e1032" publication-type="other">
Sarrailh, J. [1992]: La España Ilustrada de la segunda mitad del siglo XVIII (4.ª reimpresión), Fondo
de Cultura Económica, Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e1043a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e1047" publication-type="other">
Terrón, J. L. [1997]: Ejército y Política en la España de Carlos III, Colección Adalid, Ministerio de
Defensa, Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1380e1057a1310">
          
            <mixed-citation id="d1380e1061" publication-type="other">
Vallejo García-Hevia, J. M. [1997]: «Campomanes y las Nuevas Poblaciones de Sierra Morena y
Andalucía (1767-1793)», Boletín de Estudios Giennenses, Vol. 163, núm. enero/marzo, 185-293.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


