<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">afrirevmonfinban</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002968</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>African Review of Money Finance and Banking</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica, Centre for Financial Assistance to African Countries</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">11243163</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">23027193</article-id>
         <title-group>
            <article-title>THE EUROPEAN AND AFRICAN ALTERNATIVE TO THE INTERNATIONAL MONETARY AND FINANCIAL CRISIS</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Dario</given-names>
                  <surname>Velo</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1987</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i23027188</issue-id>
         <fpage>45</fpage>
         <lpage>53</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="https://www.jstor.org/stable/23027193"/>
         <abstract>
            <p>La gravité de la situation financière du Tiers Monde dépend non tellement de l'ampleur de sa dette extérieure mais plutôt des limites de l'ordre financier international. Cet article analyse et compare la situation actuelle (Dollar Standard) avec celle du début du siècle (Sterling Exchange Standard). Les deux systèmes monétaires ont enregistré en bien des aspects un développement analogue. L'analyse du système monétaire du début du siècle permet de nous éclairer pour mieux comprendre les causes de la crise actuelle et pour proposer les meilleures alternatives. La solution idéale au problème a déjà ete indiquée par J.M. Keynes: il s'agit de mettre en action une réponse au niveau international se basant sur la création d'une banque centrale mondiale. De cette façon il serait possible de rendre effective la demande potentielle de biens et services du Tiers Monde et de soutenir ainsi un développement équilibré au niveau mondial. Dans les conditions actuelles, une solution réaliste serait la naissance d'un nouvel ordre monétaire et financier multipolaire, basé sur le dollar USA, le yen et l'E.C.U. L'Afrique pourrait s'insérer dans cette réforme mondiale cherchant, comme l'a fait l'Europe, sa propre identité et unité monétaire. Cela rendrait plus facile la coopération entre les deux continents sur la base des principes de réciprocité et d'égalité.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
</article>
