<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id>i25829750</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829752</article-id>
         <title-group>
            <article-title>THE ROLE OF UNORGANIZED FINANCIAL MARKETS IN ECONOMIC DEVELOPMENT AND IN THE FORMULATION OF MONETARY POLICY / LE ROLE DES MARCHES FINANCIERS NON-ORGANISE DANS LE DEVELOPPEMENT ECONOMIQUE ET LA FORMULATION DE LA POLITIQUE MONETAIRE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>U. Tun</given-names>
                  <surname>Wai</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1980</year>
         </pub-date>
         <fpage>259</fpage>
         <lpage>265</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829752"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Le rôle des marchés financiers non organisés dans le développement économique et en vue de la formulation de la politique monétaire est relativement un sujet nouveau. Dans cet article, l'auteur essaie de tracer des parallèles avec le problème du rôle des intermédiaires financiers bancaires et non-bancaires dans les pays en voie de développement auquel doivent faire face les autorités monétaires de ces mêmes pays. Les faits essentiels concernant les marchés financiers non organisés sont bien connus, mais on n'en comprend pas aussi clairement les répercussions au niveau de la politique monétaire et notamment (a) si plus de crédit à des taux d'intérêt plus bas sur ces marché encouragerait les investissement ou bien augmenterait la consommation, (b) la mesure où il faudrait intégrer le marché organisé et le marché non organisé en vue d'augmenter l'efficacité financière et économique par une meilleure allocation de l'épargne et des ressources, et (c) si les Gouvernements accepteraient d'accorder plus de pouvoir aux banques centrales et s'accorder avec celles-ci sur la proportion du deficit financing en vue de ne pas porter atteinte aux reserves de devises du pays.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d50e107a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e114" publication-type="other">
U Tun Wai, « Interest Rates Outside the Organized Money Markets of Underdeveloped Countries »,
Staff Papers, International Monetary Fund, Vol. V (1956-57), pp. 249-78</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d50e123" publication-type="other">
U Tun Wai, « A Revisit to
Interest Rates Outside the Organized Money Markets of Underdeveloped Countries », Quarterly Review,
Banca Nazionale del Lavoro (No. 122, September 1977), pp. 291-312.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


