<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">5</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id>i25829782</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829784</article-id>
         <title-group>
            <article-title>STOCK EXCHANGES IN DEVELOPING COUNTRIES / LA BOURSE DES VALEURS DANS LES PAYS EN VOIE DE DEVELOPPEMENT</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>J.M.</given-names>
                  <surname>Samuels</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>N.</given-names>
                  <surname>Yacout</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>I.M.</given-names>
                  <surname>Samuels</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1981</year>
         </pub-date>
         <fpage>217</fpage>
         <lpage>232</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829784"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Dans le but d'agencer leur système financier, plusieurs pays en voie de développement créent une bourse des valeurs. En effet, plus de cinquante pays ont maintenant une bourse des valeurs et plus de trente parmi ceux-ci ne sont pas dans le nombre des pays les plus développés. La raison économique pour laquelle les bourses des valeurs ont été créées dans ces pays est que une utilisation poussée des ressources financières internes est une partie importante du processus du développement. Un marché de capitaux organisé devrait être un moyen plus efficace qu'un marché non-organisé pour l'allocation des ressources. D'autre part, on sait très peu du fonctionnement réel de ces bourses des valeurs dans ces pays et il est difficile de déterminer si on peut les décrire comme des bourses des valeurs efficientes. Dans cet article on soutient qu'il y a des raisons a priori pour croire que les bourses des valeurs dans les pays en voie de développement ne soient ni efficientes ni parfaites. Cependant, le fait qu'une bourse des valeurs n'est pas efficiente ne signifie pas nécessairement qu'elle soit en soi une chose négative. Il s'agit plutôt de voir si une bourse des valeurs inefficace est mieux que de n'en avoir aucune. Pour donner une reponse objective a cette question, il faudrait être en mesure de comparer les flux de capital, le niveau des investissements et surtout la distribution de la richesse avant la création du marché et quelques temps après sa création. Ce qui n'est pas possible dans la plupart des pays en voie de développement. L'argument que les auteurs soutiennent est que dans la plupart de ces pays il n'y a pas les conditions nécessaires au fonctionnement raisonnablement efficient d'une bourse des valeurs et qu'il serait difficile que ces conditions se produisent dans les dix années à venir. Malheureusement, on ne peut pas se consoler en pensant que si ces marchés ne sont pas efficients, ils ne sont pas pourtant dangereux et que dans le temps ils vont devenir comme New York ou Londres. Un marché de capitaux qui n'est pas efficient, au contraire, crée des conditions qui peuvent amener à une plus grande inégalité dans la distribution de la richesse à l'intérieur d'un pays. Les individus ou les groupes qui ont accès aux informations, ou bien ceux qui sont en mesure d'agir rapidement ou sur une grande échelle, peuvent facilement augmenter leur quote-part de richesse. Les Auteurs démontrent qu'une bourse des valeurs dans un pays en voie de développement se pose une série de buts. Ce n'est pas le cas de parler de ces marchés comme de marchés efficients ou pas. L'analyse de la Bourse des Valeurs du Nigeria a démontré qu'avec une réglementation soigneuse il est possible d'éviter ou de réduire les dangers de disfonction d'une bourse des valeurs dans un pays en voie de développement.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d1e131a1310">
            <label>*</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e138" publication-type="other">
T. E. Copeland and J. F. Weston,
Financial Theory and Corporate Policy, Addison Wesley, 1979.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d1e148a1310">
            <label>**</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d1e155" publication-type="other">
R. J. Briston and R. Dobbins, The growth and impact of institutional investors, Institute of Chartered
Accountants in England and Wales, 1978.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
    
      <ref-list>
        <title>References</title>
        <ref id="d1e174a1310">
            <label>1</label>
          
            <mixed-citation id="d1e181" publication-type="other">
Calamanti, A., « The Tunis Stock Exchange », Savings and Development, No. 3, 1979</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d1e187" publication-type="other">
Calamanti, A., « The Abidjan Stock Exchange », Savings and Development, No. 2, 1980</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d1e193" publication-type="other">
Calamanti, A., « The Stock Exchange and Securities Market in Morocco », Savings and Development,
No. 4, 1980.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e203a1310">
            <label>2</label>
          
            <mixed-citation id="d1e210" publication-type="other">
Collins Dictionary of the English Language, W. Collins, London, 1979.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e217a1310">
            <label>3</label>
          
            <mixed-citation id="d1e224" publication-type="other">
Fama, E.F., « Efficient Capital Markets: A review of theory and empirical work », The Journal of Finance,
25 (1970), pp. 383-417.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e234a1310">
            <label>4</label>
          
            <mixed-citation id="d1e241" publication-type="other">
Granger, C.W.J., A survey of empirical studies on capital markets, in International Capital Markets, EJ.
Elton &amp; M.J. Gruber (Eds), North Holland Publishing Company, Amsterdam 1975.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e252a1310">
            <label>5</label>
          
            <mixed-citation id="d1e259" publication-type="other">
lyiegbuniwe, W., Corporate Profitability in Nigeria, Management in Nigeria, Vol. 15, No. 7 (1979), pp.
29-35.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e269a1310">
            <label>6</label>
          
            <mixed-citation id="d1e276" publication-type="other">
Jennergren, L.P. and Korsvold, P.E., The non random character of Norwegian and Swedish stock market
prices, in International Capital Markets, EJ. Elton &amp; M.J. Gruber, North Holland Publishing Company,
Amsterdam 1975.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e289a1310">
            <label>7</label>
          
            <mixed-citation id="d1e296" publication-type="other">
Jensen, M.C., « Capital Markets: Theory and Evidence », Bell Journal of Economics and Management
Science, 23 (1972), pp. 357-398.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e306a1310">
            <label>8</label>
          
            <mixed-citation id="d1e313" publication-type="other">
Kahnert, A.I., Irrfahrtprozesse und Trendverlaufe im Akrienmarkt der Bundersrepublik, Vandenhoeck und
Ruprecht, Gottingen 1972.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e323a1310">
            <label>9</label>
          
            <mixed-citation id="d1e330" publication-type="other">
Mossin, J., Theory of Financial Markets, Prentice-Hall, Englewood Cliffs, N.J. 1973.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e337a1310">
            <label>10</label>
          
            <mixed-citation id="d1e344" publication-type="other">
Mossin, J., The Economic Efficiency of Financial Markets, Lexington Books, Lexington Mass. 1977.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e352a1310">
            <label>11</label>
          
            <mixed-citation id="d1e359" publication-type="other">
Nwankwo, G.O., The Nigerian Financial System, Macmillan, London, 1980.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e366a1310">
            <label>12</label>
          
            <mixed-citation id="d1e373" publication-type="other">
Okogbo, P.C.N., The Nigerian Financial System, Longmans, London, 1981.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e380a1310">
            <label>13</label>
          
            <mixed-citation id="d1e387" publication-type="other">
Onoh, J.K. (Editor), The Foundations of Nigeria's Financial Infrastructure, Croom Helm, London, 1980.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e394a1310">
            <label>14</label>
          
            <mixed-citation id="d1e401" publication-type="other">
Qureshi, M., « Economic Development, Social Justice and Financial Reporting », Management Internatio-
nal Review, 15, June 1975.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e411a1310">
            <label>15</label>
          
            <mixed-citation id="d1e418" publication-type="other">
Solnik, B.H., « Note on the Validity of the Random Walk for European Stock Prices », Journal of Finance,
1973, pp. 1151-1159.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e428a1310">
            <label>16</label>
          
            <mixed-citation id="d1e435" publication-type="other">
Solnik, B.H., European Capital Markets, Lexington Books, Lexington Mass. 1973.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e443a1310">
            <label>17</label>
          
            <mixed-citation id="d1e450" publication-type="other">
Wai, U. Tun and Patrick, H.T., « Stock and Bond Issues and Capital Markets in Less Developed Coun-
tries », IMF Staff Papers, Vol. XX, July 1973.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e460a1310">
            <label>18</label>
          
            <mixed-citation id="d1e467" publication-type="other">
Verrechie, R.R., « On the Theory of Market Information Efficiency », Journal of Accounting and Econo-
mics, 1979, pp. 77-90.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e477a1310">
            <label>19</label>
          
            <mixed-citation id="d1e484" publication-type="other">
Yacout, N., Capital Markets in Developing Countries, PhD thesis, University of Birmingham 1980.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


