<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">reviespafinacont</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50009991</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revista Española de Financiación y Contabilidad</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Asociación Española de Contabilidad y Administarción de Empresas</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">02102412</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">34</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">126</issue>
         <issue-id>i40105588</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">42782417</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Notas técnicas</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Rentabilidad financiero-fiscal. Cálculo simplificado para personas físicas / The After-Tax returne. Simplified calculuns for individual taxpayer</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Laura González</given-names>
                  <surname>Vila</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Francisco J.</given-names>
                  <surname>Ortí</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>José Sáez</given-names>
                  <surname>Madrid</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2005</year>
         </pub-date>
         <fpage>755</fpage>
         <lpage>770</lpage>
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      
         <permissions>
            <copyright-statement>Copyright © 2001 Asociación Española de Contabilidad y Administración de Empresas</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/42782417"/>
      
      
         <abstract>
            <p>En este trabajo se pretende comparar las dos grandes concepciones que se usan actualmente en el mercado financiero español sobre la denominada rentabilidad financiero-fiscal, considerando que dicha rentabilidad debe cuantificarse como una tasa bruta que recoja la rentabilidad financiera del producto y sus ventajas fiscales asociadas. Posteriormente, se realiza un estudio comparativo para tres activos del mercado y se obtienen expresiones generales, sencillas en su formulación final pero rigurosas en su deducción, que unifica la rentabilidad financiero-fiscal de los productos estudiados a partir de unas hipótesis generales simplificadoras. El tratamiento es extensible a otros productos similares no específicamente estudiados. This piece of work aims to compare the two main conceptions currently used in the Spanish financial market regarding after-tax return, taking into account that this return must be quantified as a gross rate which combines the financial return on the product with the associated fiscal benefits. Then a comparative study is carried out for three market assets and general expressions are obtained which have a simple final mathematical formula, but which have been rigorously deduced, combining the after tax return of the products studied using general, simplifying hypotheses. This system can be applied to other similar products which are not studied here.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>spa</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>BIBLIOGRAFÍA</title>
        <ref id="d1429e269a1310">
          
            <mixed-citation id="d1429e273" publication-type="other">
Alegre, P., y Sáez, J. [1991]: «Sobre la denominada Tasa de Rentabilidad Financiero-Fiscal», Revista
Española de Financiación y Contabilidad, vol. XX, núm. 67, abril-junio: 465-487.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1429e283a1310">
          
            <mixed-citation id="d1429e287" publication-type="other">
Andrés, J. de, et al. [2001]: «Incidencia de la fiscalidad de los dividendos y ganancias patrimoniales en
la rentabilidad de las acciones», Revista Española de Financiación y Contabilidad, vol. XXX, núm. 108,
abril-junio, 455-474.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1429e300a1310">
          
            <mixed-citation id="d1429e304" publication-type="other">
Ortí, F., et al. [1996]: «Estudio comparativo de la nueva tributación de los dividendos y su repercusión
en la Tasa de Rentabilidad Efectiva», Actualidad Financiera, núm. 7, mayo, 665-672.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1429e314a1310">
          
            <mixed-citation id="d1429e318" publication-type="other">
Terceño, A., et al. [1997]: Matemática Financiera, Ed. Pirámide, Madrid.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1429e326a1310">
          
            <mixed-citation id="d1429e330" publication-type="other">
Ley 40/1998, de 9 de diciembre, del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas y otras Normas
Tributarias.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1429e340a1310">
          
            <mixed-citation id="d1429e344" publication-type="other">
Ley 46/2002, de 18 de diciembre, de Reforma Parcial del Impuesto sobre la Renta de las Personas
Físicas y por la que se modifican las Leyes de los Impuestos sobre Sociedades y sobre la Renta de no
Residentes.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1429e357a1310">
          
            <mixed-citation id="d1429e361" publication-type="other">
Decreto Ley 19/1961, de 19 de octubre, sobre Bonificaciones Tributarias a Empréstitos de Empresas
Españolas y a Préstamos del Extranjero.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1429e371a1310">
          
            <mixed-citation id="d1429e375" publication-type="other">
Decreto Ley 175/1975, de 13 de febrero, de Concierto con el Sector Eléctrico.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1429e382a1310">
          
            <mixed-citation id="d1429e386" publication-type="other">
Reglamento del Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, aprobado por el Real
Decreto 214/1999, de 5 de febrero.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1429e396a1310">
          
            <mixed-citation id="d1429e400" publication-type="other">
Real Decreto 27/2003, de 10 de enero, por el que se modifica el Reglamento del IRPF</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


