<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id>i25829750</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829755</article-id>
         <title-group>
            <article-title>THE DEVELOPMENT OF THE BANKING SYSTEM AND MONETARY POLICY IN EGYPT IN THE CONTEXT ON THE OPEN DOOR POLICY / L'EVOLUTION DE LA STRUCTURE DU CREDIT ET DE LA POLITIQUE MONETAIRE EN EGYPTE ET POLITIQUE DE LA PORTE OUVERTE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Clara</given-names>
                  <surname>Caselli</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1980</year>
         </pub-date>
         <fpage>320</fpage>
         <lpage>341</lpage>
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829755"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Après environ vingt ans de clotûre de l'économie égyptienne vis-à-vis les pays occidentaux, le Président Sadat décide à partir de 1974, d'achever un changement radical de la politique économique. Ce nouveau cours, ce qu'on appelle la politique de la porte ouverte, débuta avec une libéralisation des lois concernant les investissement étrangers et imposa immédiatement des changements profonds dans la structure du crédit, dans la politique monétaire et dans la politique des changes. L'article analyse en particulier l'importance de la politique monétaire et de crédit pour l'accomplissement de ces changements et les contradictions que le nouveau cours a engendré. Il est certainement trop tôt pour faire un bilan, fût-il provisoire, de cette phase de la porte ouverte, cependant il n'y a aucune doute que à côté des effets positifs, tel que l'amélioration générale des conditions économiques de l'Egypte, il y a eu des problèmes graves tels que la distorsion de la structure des prix, les deséquilibres dans le domaine de l'occupation, le déficit croissant dans le bilan de l'Etat, les carences de fonctionnement du marché des changes, le manque d'infrastructures, un taux d'inflation très élevé, l'insuffisance de resources pour les investissements, etc. Pour chacun de ces points, les Autorités égyptiennes on mis en place, ou sont en train d'étudier, des mesures, et notamment, dans le domaine de la monnaie et des devises, on travaille en trois directions: en essaie d'augmenter le volume des reserves de devises à allouer au développement économique (unification du marché des changes, reduction du volume des échanges qui ne demandent aucun transfert de devises, etc.), on crée des structures, qui puissent faciliter la mobilisation de l'épargne intérieure, et on étudie de stimulants (politique des taux) pour faire rentrer l'épargne des travailleurs égyptiens à l'étranger; suivant les recommandations du Fonds Monétaire International, on essaie de maintenir un valeur stable de la monnaie surtout par des plafonds pour l'expansion du crédit; on ressent l'exigence de contrôler les banques étrangers existantes pour assurer une contribution plus importante de ces dernières à l'augmentation des investissements productifs. Mais souvent, ces quatres aspects se heurtent: par example, le but de contrôler l'inflation est en quelque sorte contradictoire avec la nécessité de pourvoir tous les secteurs de l'économie d'un niveau adéquat de financement, l'exigence de diriger le développement se heurte avec celle de garder un climat d'accueil convenable pour les investissements étrangers, tandis qu'enfin la politique de l'épargne n'est pas toujours compatible avec la politique des investissements et avec les exigences des instituts de crédit, etcetera. Les Autorités égyptiennes, aujourd'hui doivent certainement faire face à une tâche difficile et délicate qui demande une sagesse et un équilibre toujours plus grands, puisque le contexte va devenir de plus en plus complexe à l'intérieur aussi bien que à un niveau international: s'il faut garder la politique d'ouverture, il faudra également augmenter les éléments de contrôle et de programmation, tout en essayant de resoudre les contradictions actuelles et de saufgarder la stabilité monétaire.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d15e126a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e133" publication-type="other">
National Bank of Egypt, Seventy-Fifth Anniversary, 1898-1973, Cairo 1973.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e140a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e147" publication-type="other">
K.H. Khalil (A lesson from the Egyptian Experience with Foreign Loans, IDEP, Dakar 1972, p. 5 and
ff.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e157a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e164" publication-type="other">
B. Hansen - G.A. Marzouk, Development and Economic Policy in the UAR (Egypt), North-Holland
Publishing Company, Amsterdam, 1965, p. 211 and ff.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e174a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e181" publication-type="other">
B. Hansen - G.A. Marzouk, op. cit., p. 214.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e189a1310">
            <label>5</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e196" publication-type="other">
National Bank of Egypt, Seventy-Fifth Anniversary 1898-1973, p. 5.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e203a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e210" publication-type="other">
B. Hansen - G.A. Marzouk, op. cit.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e217a1310">
            <label>7</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e224" publication-type="other">
National Bank of Egypt, Seventy-Fifth Anniversary 1898-1973, p. 7.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e231a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e238" publication-type="other">
The Egyptian Banking System and Foreign Competition, in National Bank of Egypt, Economic Bulle-
tin, 1975, No. 3.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e248a1310">
            <label>9</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e255" publication-type="other">
Egyptian Investment Directory, p. 13.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e262a1310">
            <label>10</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e269" publication-type="other">
The Follow-up of Investment Projects in Egypt as at the end of 1977, in National Bank of Egypt,
Economic Bulletin, 1978 No. 2 p. 137 and ff.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d15e278" publication-type="other">
S. Farrag, Opening the Door. The Investment Authority, in Investment Review, 1980, No. 1, p. 5.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e286a1310">
            <label>11</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e293" publication-type="other">
Banking Liberalisation in Egypt, in NBE, Economic Bulletin, 1978, No. 4.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e300a1310">
            <label>12</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e307" publication-type="other">
A. Chahine, Some Aspects of the Egyptian Economy (Lecture given in Cairo on 6/2/80).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d15e313" publication-type="other">
F. Gescaud, « Egypte - En attendant la Paix », in Le Moniteur du Commerce International, 5/3/79.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d15e319" publication-type="other">
« Egypt's Worst Enemy may be Euphoria », in Euromoney, April 1979.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e326a1310">
            <label>14</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e333" publication-type="other">
Imports under Own Exchange Arrangements, in NBE, Economic Bulletin, 1979, No. 2.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e340a1310">
            <label>15</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e347" publication-type="other">
Central Bank of Egypt, Annual Report 1978, Table No. 4.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e354a1310">
            <label>16</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e361" publication-type="other">
Banking Structures and Sources of Finance in the Middle East, The Financial Times Business Pu-
blishing Ltd., 1980, p. 170 and ff.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e371a1310">
            <label>17</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e378" publication-type="other">
Central Bank of Egypt, Report of the Board of Directors for the Year 1974, p. 45.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e386a1310">
            <label>18</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e393" publication-type="other">
Central Bank of Egypt Lending and Discount Rate and Structure of Debtor and Creditor Interest
Rates, in NBE, Economic Bulletin, 1975, No. 4.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e403a1310">
            <label>19</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e410" publication-type="other">
Central Bank of Egypt Lending and Re-discount Rate and Debtor and Creditor Interest Rates, in
NBE, Economic Bulletin, 1977, No. 1.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e420a1310">
            <label>20</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e427" publication-type="other">
Central Bank of Egypt, Report, 1976, p. 38.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e434a1310">
            <label>21</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e441" publication-type="other">
Central Bank of Egypt, Report of the Board of Directors for the Year 1974, p. 44 and ff.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d15e448a1310">
            <label>23</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d15e455" publication-type="other">
Central Bank of Egypt, Annual Report, 1977, p. 10.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


