<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">9</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id>i25829933</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829939</article-id>
         <title-group>
            <article-title>SAVINGS HABIT OF RURAL HOUSEHOLDS IN CROSS RIVER STATE. AN EXPLORATORY STUDY / LE COMPORTEMENT DES FAMILLES RURALES EN CE QUI CONCERNE L'ÉPARGNE DANS L'ETAT DE CROSS RIVER AU NIGERIA</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>David O.</given-names>
                  <surname>Mbat</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1985</year>
         </pub-date>
         <fpage>469</fpage>
         <lpage>483</lpage>
      
      
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829939"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Cet article cherche à analyser le comportement des familles rurales en ce qui concerne l'épargne dans l'état de Cross River, au Nigeria et à identifier les facteurs déterminants de ces comportements. La première section présente une analyse du milieu rural et en particulier du contexte socio-économique. On indique en premier lieu que plus de 90% de la surface totale dans cet Etat peut être considéré comme zone rurale et deuxièmement que 92, 19% de cette population habite dans ces zones. Les familles rurales dans l'Etat de Cross River, indépendamment de quelques différences naturelles, se spécialisent dans les mêmes activités économiques interdépendantes dans le but de rendre la population rurale moins dépendante des biens de consommation à haute intensité de capital. L'agricolture est toutefois l'activité principale de l'économie rurale même si au niveau de subsistance. La raison principale doit être recherchée dans le fait que les familles rurales dédient une large partie de leur temps dans des activités non agricoles. Il en découle comme effet principal que ces familles peuvent compter sur différentes sources de revenu même si moins importantes que si elles s'étaient spécialisées davantage dans l'activité économique. Il faut toutefois reconnaître que les exploitations rurales dépensent une quantité moindre de monnaie dans les activités agricoles à cause de l'utilisation du travail à rémunération non contractuelle. Ce fait peut déterminer dans le milieu rural un taux élevé d'épargne. La deuxième section est dédiée à la méthodologie de la recherche. La troisième section présente les résultats de l'enquête. Les familles rurales constituent la fraction la plus importante de la population rurale suivies par les commerçants et par les enseignants. Les commerçants ont le taux le plus élevé d'épargne suivis par les enseignants et les paysans. Il apparaît également de l'enquête que la propension à l'épargne dépend de la dimension des familles, du revenu provenant de l'activité économique principale et des dons reçus par des parents localisés dans des zones urbaines. En ce qui concerne les comportements de l'épargne voici les réponses: 50% épargnent soit à l'intérieur de la famille soit recourant au schema du cycle de l'épargne (ossusu), 40% épargnent seulement à l'intérieur de la famille, 0,5% détiennent des comptes auprès des banques et pour le restant 9,5% pas de réponses. Du nombre total des personnes enquêtées, 10% ne connaissent pas les banques, pour le 30% préfèrent l'ossusu à des autres formes d'épargne, 20% aiment mieux épargner à l'intérieur de la famille tandis que pour le restant 9,5% on n'a pas pu obtenir de réponses. En général, les résultats de l'enquête ont montré des comportements d'épargne peu évolués des familles rurales qui pourraient s'améliorer dans le temps. L'Auteur recommande: 1) des recherches profondes sur l'allocation du revenu rural entre les différents besoins et placements. 2) l'établissement de banques d'épargne rurale offrant des facilités et des opportunités pour l'épargne dans les zones rurales. 3) l'intervention massive des pouvoirs publics pour l'organisation des coopératives agricoles dans des zones rurales. 4) une campagne d'information sur l'utilisation du réseau bancaire dans les zones rurales. 5) la création d'entreprises dans les zones rurales utilisant des produits locaux de façon à maximiser les interdépendances productives.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>References</title>
        <ref id="d50e162a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e166" publication-type="other">
Ando A. and Modigliani F., « The Life Cycles Hypothesis of Saving: Aggregate Implications and Tests », Ameri-
can Economic Review, March 1963, pp. 55-84.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e176a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e180" publication-type="other">
Adams D.W. « Mobilising Household Through Rural Financial Markets ». Econ. Dev. and Cultural Change. Vol.
76, 1978, pp. 547-560.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e190a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e194" publication-type="other">
Adams D.W., « Phisical Examinations for Rural Financial Markets in Low Income Countries », Savings and
Development, No. 4, 1983, pp. 303-318.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e204a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e208" publication-type="other">
Abasiekong E.M. « Attitudes of Urban Workers Towards Visitors From Home Place: The Case of Calabar,
Nigeria ». Urban Affairs Quarterly, Vol. XIV, No. 1, Jan.-March 1982, pp. 33-44.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e219a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e223" publication-type="other">
Aronson, D.R. Cultural Stability and Social Change Among the Modern Webu, Yoruba: Ph. D Dissertation,
University of Chicago, 1970.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e233a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e237" publication-type="other">
Adepeju A. « Migration and Socio-Economic Links between urban migrants and their Home Communities in
Nigeria », Africa, IX, Vol. 4, 1974.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e247a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e251" publication-type="other">
Awiti, A. « Economic Differentiation in Ismani, Iringa Region. A Critical Assessment of Peasant Response to
Uyama Vijijini Programme » African Review, Vol. 3, No. 2, 1973, pp. 209-239.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e261a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e265" publication-type="other">
Caldwell, J.C. African Rural-Urban Migration, The Movement to Ghana's Town. Canberia, Australian National
University, 1969.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e275a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e279" publication-type="other">
Chayanov, A.V. The Theory of Peasant Economy. Ed. Daniel Thorner, Basile Kerblay and R.E.F. Smith. Home-
wood, III. Richard D. Irwin, 1966.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e289a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e293" publication-type="other">
Duesenberry, J.S. Income, Saving and the Theory of Consumer Behaviour. Cambridge, Mass., Harvard Univer-
sity Press, 1952.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e304a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e308" publication-type="other">
Dell'Amore Giordano (ed.). The Mobilisation of Savings in African Countries, Milan, Italy, 1971.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e315a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e319" publication-type="other">
Erasmus, C.J. « Work Patterns in Mayo Village » American Anthropologist. Vol. 57, 1955, pp. 322-333.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e326a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e330" publication-type="other">
Friedman, M. A Theory of the Consumption Function. Princeton, N.J. Princeton University Press 1957.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e337a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e341" publication-type="other">
Gugler, J. and Flanagan G.W., Urbanisation and Social Change in West Africa. London. Cambridge University
Press, 1978.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e351a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e355" publication-type="other">
Johnson, A. « Time Allocation in Michiguenga Community ». Enthropology, Vol. 14, 1978, pp. 301-310.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e362a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e366" publication-type="other">
Keynes, J.M. The General Theory of Employment, Interest and Money, (New York: Harcourt, Brace), 1936.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e374a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e378" publication-type="other">
Lipton, M. « The Theory of Optimising Peasant » Journal of Development Studies, Vol. 4, 1968, pp. 327-351.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e385a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e389" publication-type="other">
Lloyd, P.C., Africa in Social Change: Changing Traditional Societies in Modern World. Baltimore, Maryland,
Penguin Books Inc., 1969.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e399a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e403" publication-type="other">
Mbat, D.O. « Management of Rural Developing Economies: A Suggested Policy Approach ». Productivity, Vol.
XXIII, No. 2, July-September, 1982, pp. 139-146.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e413a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e417" publication-type="other">
Mauri, A. « A Policy to Mobilize Rural Savings in Less Developed Countries », Savings and Development, No.
1, 1977, pp. 14-25.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e427a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e431" publication-type="other">
Mauri, A., « The Potential for Savings and Financial Innovation in Africa ». Savings and Development, No. 4,
1983, pp. 319-337.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e441a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e445" publication-type="other">
Michsell, R. Fandand Zinser, J.E. « The Nature of Savings Function in Developing Countries: A Survey of the
Theoretical and Empirical Literature » Journal of Econ. Literature, Vol. 11, 1973, pp. 1-26.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e456a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e460" publication-type="other">
Olayide, S.O. Economic Survey of Nigeria 1960-1975. Ibadan. Aromolaran Publishing Company, 1976.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e467a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e471" publication-type="other">
Schatz, S.P. « The Capital Shortage Illusion: Government Lending in Nigeria », 1975, cited in Harper, M; « The
Employment of Finance in Small Business ». The Journal of Development Studies, Vol. II, No. 4, July
1975, p. 366.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e484a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e488" publication-type="other">
Sanders, IT., The Community. An Introduction to Social System, New York. The Ronald Press Co. 1958,
pp. 18-19.</mixed-citation>
            <mixed-citation id="d50e497" publication-type="other">
same author, Theories of Community Development. Rural Sociology, 1958.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d50e504a1310">
          
            <mixed-citation id="d50e508" publication-type="other">
Sanderson, D., The Rural Community. New York, Macmillan, 1962, p. 31.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


