<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<article article-type="research-article" dtd-version="3.0" xml:lang="fre">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="publisher-id">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Revue d’économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>


         <publisher>
            <publisher-name>Association d’Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <article-id pub-id-type="jstor">26493503</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>Un rôle renouvelé de la gestion d’actifs</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>L’impact d’un environnement de taux bas et de politiques monétaires non conventionnelles sur l’industrie de la gestion d’actifs</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <string-name>
                  <surname>WEBER</surname>
                  <given-names>Philippe</given-names>
               </string-name>
               <xref ref-type="aff" rid="af1">*</xref>
               <aff id="af1">
                  <label>*</label>Responsable des études et de la stratégie, CPR AM.</aff>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2015</year>
            <string-date>JUIN 2015</string-date>
         </pub-date>
         <issue>118</issue>
         <issue-id>e26493487</issue-id>
         <issue-title>LES MUTATIONS DE L’INDUSTRIE FINANCIÈRE</issue-title>
         <fpage>171</fpage>
         <lpage>182</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/26493503"/>
         <abstract xml:lang="fre">
            <p>Les politiques exceptionnelles des banques centrales (expansion quantitative par achat de titres et guidage prospectif) ont eu pour effet de tirer vers le bas l’ensemble des rendements obligataires, au point que certains taux sont même désormais négatifs. Compression des marges, risque de décollecte, risque sans taux plutôt que taux sans risque, l’absence de rendement et le risque en capital compliquent de ce fait la gestion obligataire ou monétaire et obligent l’investisseur à prendre plus de risques : titres plus longs, émetteurs moins bien notés, titres étrangers, ou diversification vers les actions ou les actifs réels. Cela répond au demeurant aux souhaits des banques centrales et cet état de fait prendra fin avec la réussite (qu’il faut souhaiter) de ces politiques monétaires exceptionnelles : la reprise économique devrait permettre de conjuguer remontée des taux et poursuite de la hausse des actions.</p>
         </abstract>
         <abstract xml:lang="eng">
            <p>The central banks’ unconventional policies (quantitative easing through asset purchases and forward guidance) drew all bond yields downwards, even below zero for a number of them. Low margins, negative flows, yield-free risk instead of risk-free yield, fixed-income asset management is all the more complicated and the investor has to take in more risks: longer-termed bonds, riskier issuers, foreign assets, or diversification towards stocks or real assets. This is by the way what the central banks wished for, and this will end with the very success of these policies: economic recovery should bring higher yields without compromising the strength of the stock market.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list content-type="unparsed-citations">
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="ref1">
            <mixed-citation publication-type="other">Janssen N., Nolan C. et Thomas R. (2002), « Money, Debt and Prices in the United Kingdom », Economica, vol. 69, n° 275, pp. 461-479.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="ref2">
            <mixed-citation publication-type="other">Mitchell B. R. (1988), British Historical Statistics, Cambridge University Press.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
