<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">quarbankrevi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016167</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Quarterly Banking Review / רבעון לבנקאות</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>אגוד הבנקים בישראל</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">05571480</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">ב'</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">6</issue>
         <issue-id>i24010133</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">24010840</article-id>
         <title-group>
            <article-title>The Bankers of Galata / הבנקאים בגאלאטה</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>קורט</given-names>
                  <surname>גרינוולד</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>K.</given-names>
                  <surname>Grünwald</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>1962</year>
         </pub-date>
         <fpage>47</fpage>
         <lpage>58</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/24010840"/>
      
      
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>[הערות שוליים]</title>
        <ref id="d71e113a1310">
            <label>r</label>
          
            <mixed-citation id="d71e120" publication-type="other">
עייו -
הבנקאות בירושלים במאה הקודמת, (רבעון לכלכלה מס' 31, יוני 1961).
"הבנקים היהודים בעירק'', (המזרח החדש, 3/xi מס' 43, 1961)
Un Siecle d'activites bancaires en Moyen Orient (Revue de la Soci£t6 d'Etudes et
.(1961.d'Expansion, No. 196, August—Oct
(מאמר זה הוא אחד הפרקים בספר על ההיסטוריה של הבנקאות במזרח הקרוב, 1860—1960,
אשר מחבר המאמר ומר י. א. רונאל עומדים לפרסם).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e146a1310">
            <label>1</label>
          
            <mixed-citation id="d71e153" publication-type="other">
ראה ספרו של פארלי, Egypt, Cyprus and Asiatic Turkey, עמי 7—176,</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e160a1310">
          
            <mixed-citation id="d71e164" publication-type="other">
מקורות:
Abr. Galant^ Rdle Economique des Juifs d'Istanbul Istanbul 1942
Abr. Galant^ Histoire des Juifs de Rhodes, Chio, Cos, etc. Istanbul 1935
Joseph Nehama Histoire des Israelites de Salonique I/V Salonique/Paris 1959
Leon Sciaky Farewell to Salon ica New-York 1946</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e183a1310">
          
            <mixed-citation id="d71e187" publication-type="other">
מקורות :
D. Landis Bankers 8z Pashas New-York, 1959
Pepelasis, Mears Ä Adelman Economic Development, (vide Chapter
on 'Greece' by Pepelasis) New-York, 1961
T. Stoianovich, Conquering Orthodox Balkan Merchants,
(Journal of Economic History XX/2,
June 1960)
Young Droit Ottoman, V.. Paris, 1906
Ralli Brothers Limited, London, 1951
Bankers Almanac, 1960/61, 1961/62 London</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e223a1310">
            <label>4</label>
          
            <mixed-citation id="d71e230" publication-type="other">
"פנארואיטים" היה כנוים של יוני קונסטנטינופול, להבדילם מהיונים תושבי תיסאליה
זהאיים! וכך נקראו על שם הרובע "פנאר" (מגדלור) שהיה מקום מגוריהם בבירה.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e240a1310">
            <label>5</label>
          
            <mixed-citation id="d71e247" publication-type="other">
מענינות תולדותיו של הבנק הוינאי סינה, שכן, אף על פי שלא נמנה בין הבנקאים של
גאלאסה, היה בנק זה בשעתו גורם רב חשיבות בסחר החוץ של תורכיה. בסביבות שנת 1750,
עקרה מביתה במושופולים משפחת סוחרים יונים המכונה "סינר." והתישבה תחילה בסרייבו, ולבסוף
בבירת הממלכה האוסטרית וינה. שם יסד אחד מבניה, סימון גיאורג סינר■ (1753—1822), עסק בנקאי
שיצאו לו מוניטין בכל רחבי אירופה. הבנק נעשה היבואן הראשי של כותנה וצמר מן הממלכה
העותומנית, שעה שאירופה היתה נתונה במצור שהטילה עליה בריטניה בימי נפוליאון. בשנת
1818, כשהוענק לסימון גיאורג תואר אצילות של בארון הונגרי, העיד כתב-היוחסין שנמסר לו
על מעשיו הגדולים בפיתוח היצוא של מוצרי אוסטריה לשוקי הממלכה העותומנית, ועל התרומה
הגדולה שהרים על ידי כך לפיתוח התעשיה האוסטרית. כן העלה כתב-היוחסין על נס את מבצעו
הגדול של סימון גיאורג, בהצלת היבוא האוסטרי מתורכיה בימי המצור הבריטי, וביחוד את
מעשהו בהצלת יבוא הכותנה, על ידי כך שכיוון את הסחר והמשלוחים דרך העיר אורשובה שעל
הדנובה (שהיתר, אז עיר הגבול בין הממלכות העותומנית והאוסטרית).
כשנפטר סימון גיאורג סינה, ירש את מקומו בהנהלת הבנק בנו הבכור גיאורג סימון
(1782—1856). לזה האחרון לא היו בנים כי אם ארבע בנות. כולן נישאו לאנשים רמי מעלה:
שמים לבני האצולה היונית (הנסיכים מברוגורדטו ואיפסילנטר,), השלישית לאציל אוסטרי, והרביעית
לדוכס צרפתי! אלא שהעסק הבנקאי, שהיה בשעתו אחד המפורסמים והעשירים ביותר של אוסטריה,
לא האריך ימים. בניה האחרים של משפחת טינה, אף שתפסו מקום בולט בחיי החברה הוינאית,
לא התנכרו מעולם למקור מחצבתם היוני. אחד מבניו של מיסד הבנק, שימש קונסול כללי של יון
בוינה, ותרם כסף רב לאוניברסיטה של אתונה, וכן לטכניון של וינה עצמה! בן אחר שימש זמן
מה ציר יון בוינה. (עיין וורצברג, לכסיקון ביוגראפי של הממלכה האוסטרית, כרך 34, עמי 351—358,
וינה 1877).
ירידתו של בנק סינה, נגרמה לפחות בחלקה, על ידי הלחץ הגובר והולך מצד החברות הבנקאיות
בעלות הון המניות, שהגיעו אז לשלב של צמיחה מהירה. הודות ללחץ הזה, נעלמו גם בנקים רבים
אחרים, קטנים יותר אך לא בלתי חשובים, אשר סוחרים בלקנים, יונים וסרבים, כגון מרקו דארואר
הידוע, הקימו בוינה בשלהי המאה השמונה-עשרה.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


