<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">8</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id>i25829867</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829873</article-id>
         <title-group>
            <article-title>MAKING POOR LESS IMPOVERISHED THROUGH FINANCE / RENDRE MOINS PAUVRES LES PAUVRES PAR UNE POLITIQUE DE CREDIT</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>K.P.</given-names>
                  <surname>Padmanbhan</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1984</year>
         </pub-date>
         <fpage>85</fpage>
         <lpage>92</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829873"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Les petits exploitants agricoles, les artisans ruraux et en général les plus pauvres opérateurs des zones rurales des P.V.D., dont la production est caractérisée par de nombreuses contraintes et par des risques élevés, sont restés en marge du développement économique de leur pays. La mécanisation, les innovations technologiques, les « révolutions vertes » et de façon générale l'ensemble des politiques gouvernamentales visant à augmenter la production agricole ont intéressé surtout les grands exploitants agricoles. De même, les pauvres des zones rurales sont exclus du système de crédit institutionnel et doivent pour satisfaire leurs besois de crédit s'adresser aux formes non institutionnelles (les usuriers). Ces prêteurs connaissent mieux que les prêteurs officiels le milieu rural et la situation de leurs débiteurs, ils opèrent donc avec une plus grande flexibilité et accordent les crédits au moment nécessaire. Ces prêteurs sont plus accessibles aux pauvres des zones rurales et satisfont mieux l'urgence des besoins même si ultérieurement ils contribueront à les appauvrir. Il faut se rendre à l'évidence que jusqu'au moment où les organismes institutionnels de crédit ne réussiront pas à satisfaire les besoins de crédit de la population rurale plus pauvre, les usuriers continueront à survivre. Le vrai problème consiste donc à les insérer dans le système formel de crédit. Il faut toutefois reconnaître que les aspects financiers ne peuvent pas résoudre seuls le problème de la pauvreté. Il est important à ce sujet de souligner que le rôle du credit a été fréquemment exagéré. Pour contribuer à l'augmentation de la productivité des investissements et au développement agricole, l'adoption d'un programme integré est indispensable. Dans ce programme l'augmentation de l'offre des services de crédit doit avancer simultanément avec la croissance des infrastructures et avec l'offre d'inputs, de services de marketing, de formation, d'assistance, etc. En conclusion, on peut dire que le défi posé aux experts financiers du monde rurale des pays du Tiers Monde est très complexe. Il s'agit d'aider les pauvres du monde rural à sortir du cercle vicieux qui les porte à un accroissement progressif de leur dette à travers l'insolvabilité et la liquidation de leurs activités. Il s'agit aussi de transformer le crédit en un instrument pour l'augmentation de la productivité, du revenu et de l'épargne des zones rurales.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d36e107a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d36e114" publication-type="other">
Gordon Donald, Credit for Small Farmers in Developing Countries, Boulder, 1976.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d36e121a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d36e128" publication-type="other">
Marc Nerfin, Another Development: Approaches and Strategies, The Dag Hammarskjold Foundation,
Uppsala, 1977.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d36e138a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d36e145" publication-type="other">
Louis Tardy, Report on Systems of Agricultural Credit and Insurance, League of Nations, 1938.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d36e152a1310">
            <label>5</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d36e159" publication-type="other">
Address to the Board of Governors of World Bank by Robert S.Mc Namara, Sept. f§76.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


