<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">quarbankrevi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016167</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Quarterly Banking Review / רבעון לבנקאות</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>אגוד הבנקים בישראל</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">05571480</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">מ"ו</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">170</issue>
         <issue-id>i24110993</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">24113819</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Economic Concentration and the Legal Mechanisms Supporting It / מנגנונים משפטיים התומכים בריכוזיות</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>עדי</given-names>
                  <surname>אייל</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Adi</given-names>
                  <surname>Ayal</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>2011</year>
         </pub-date>
         <fpage>20</fpage>
         <lpage>43</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/24113819"/>
      
      
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>[הערות שוליים]</title>
        <ref id="d43e113a1310">
            <label>ו</label>
          
            <mixed-citation id="d43e120" publication-type="other">
. דייו למשפטים, ב"ו לנלנלה, אוניברסיטת בו-אילן. תגובות והאוות מתקבלות תמיו עונה: adi.aya1@biu.ac.il</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d43e127a1310">
            <label>2</label>
          
            <mixed-citation id="d43e134" publication-type="other">
. "וינוזיות הנוח הנלנלי בישראל: האם סנוה לעתיד?", ננס של המונו לאתיקה בירושלים ומנון עוויאלי לחקר
מדיניות נלנלית, המחלקה לנלנלה, אוניברסיטת בו אילן, שהתרחש באוניברסיטת בו-אילן בתאריך 3.3.11</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d43e144a1310">
          
            <mixed-citation id="d43e148" publication-type="other">
נן, פירוקה »7 at&amp;t נאוה"ב נ77 הפודה(שוק ביךזוידוני ושווקים מקומיים »הופקדו בידי וזנחת-ננות »זנו
7מווופו7 מקומי. מה שהח7 בקו7 תחווה ומה התבדו נקשה 7יישום ומצוין פיקוח מתמיד ע7 הקשרים שבין
החברות, נמו גם הסדוה ש7 מעמדן ש7 חברות שויסו 7התחוות בשוק הביךעיותי ומצאו עצמן זונות 7יחס בעייתי
מהמווופו7ים המקומיים שהעדיפו 7המשין 7פעו7 מו7 החבוה ממוה צמחו. גם השינויים הטננו7וניים, שיצוו מחדש
(ואף הגבירו) את היתרונות 7גוד7 שגרמו 7מונופו7 7צמוח מ7נתחי7ה, גומו 7קשיים בשמירת ההפרדה בין החברות
- והביאו 7ג7 מיזוגים בשוק הם7קום באוה"ב.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d43e171a1310">
          
            <mixed-citation id="d43e175" publication-type="other">
הסורים נובלים מוגדרים בסי 2 לחוק ההגבלים הטסקיים ננאלו שמקימים חשש משמטותי לפריטה בתחרות -
הגדרה טמומה המתפרשת בתחרות בתוך טוף ספציפי. הפיקוח טל מיזוגים מופטל באשו מרובו בונישה של מטל
*25 ממניות חברה (או טיקו ונסיה). נן, קבוצות טסקיות הנוצרות דרך אחזקה משותפת במניות של חברות
בתחומים שונים מחייבים בדון נלל מתן הווטת מיזוג בשלב ונישת המניות, ובקשת אישור להסדר נובל אם נוצר
שיתוף פטולה בין החברות לאחו ונישתן.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d43e195a1310">
          
            <mixed-citation id="d43e199" publication-type="other">
נמובן, שאז טולה שאלה אם מרובו ביישות נלנלית אחת מאוחדת, או אוסף של תאגידים בטלי איוסוסים נלנליים
ופודים. מבלי להימס לטומק הסוגיה, אטיו רק ני המבחן המקובל בדיני ההגבלים(למשל בדרישה להודטת מיזוג)
הוא שבהיטוו בטלות מלאה(*100 מהמניות) של תאגיד אחו במשנהו, לא יונלו לטטון שמדובר באישיות נלנלית
אחת, והם ייבחנו נמקוה מיוחד של תאגידים ופודים.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d43e215a1310">
          
            <mixed-citation id="d43e219" publication-type="other">
Adolf Berle and Gardiner Means, The Modern Corporation and Private Property (2nd ed. Harcourt, Brace and
World, New York 1967)</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d43e229a1310">
            <label>7</label>
          
            <mixed-citation id="d43e236" publication-type="other">
Standard Oil Co. of New Jersey vs. United States, 221 U.S. 1 (1911).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d43e243a1310">
            <label>8</label>
          
            <mixed-citation id="d43e250" publication-type="other">
Dodge v. Ford Motor Co. 170 N.W. 668 (Mich. 1919).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d43e257a1310">
          
            <mixed-citation id="d43e261" publication-type="other">
סעיף 2 לחוק ההגבלים העסקיים:
א. הסדר נובל הוא הסדר הועשה בין בגי אדם המנהלים עסקים, לפיו אחד הצדדים לפחות מגביל עצמו באופן
העלול למנוע או להפחית את התחרות בעסקים בינו לבין הצדדים האחרים להסדר, או חלק מהם, או בינו לבין
אדם שאינו צד להסדר.
ב. מבלי לגרוע מנלליות האמור בסעיף קטן(א) יראו נהסדר נובל הסדר שנו הנבילה נוגעת לאחד העניינים הבאים:
ו. המחיר שיידרש, שיוצע או שישולם;
2. הריווח שיופק:
3. חלוקת השוק, נולו או חלקו, לפי מקום העיסוק או לפי האנשים או סוג האנשים שעמם יעסקו;
4. נמות הננסים או השירותים שבעסק, אינותם או סוגם.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d43e293a1310">
          
            <mixed-citation id="d43e297" publication-type="other">
. קיימת גם הפרדת חברות לפי סעיף 25 לחוק, בפרק המיזוגים, אן זו רלוונטית רק במקרה שחברות התמזגו ללא
קבלת אישורו של הממונה(נם שם על הממונה לפנות לבית הרין). אם השאלה היא סמנות פירוק של חברה לא בשל
מיזוג אסור שביצעה, אלא בשל השפעתה הקתצרוית או חקי הרינוזיות בהם מדובר בהקשר שלנו, רק האפשרות
שבפרק המתופולין רלוונטית.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d43e314a1310">
          
            <mixed-citation id="d43e318" publication-type="other">
סעיף 26 לחוק ההגבלים העסקיים:
1. 7עויין חוק זה יראו כמ1נופו7ין ויכה ע71 יותו ממחצית מכלל אספקת ונסים או מכלל ונישתם, או 70 יותר
ממחצית מנ77 מתן שירותים, או מנ77 רכישתם, בידיו 70 אדם אחד(7ה7ן - בע7 המונופו7ין). ע7 קיומו ש7
מונופו7ין כאמור יכריז הממונה בהודעה ברשומות; ע7 הנחה כאמור יחו7ו הוראות סעיף 43(ב) עד(ה), כאי7ו
היתה קביעה 7פי סעיף 43(א).
2. המ1בופו7ין ינו7 שיהיה באזור מסזיים.
3. השר ושאי, 7פי המ7צת הממונה, 7קבוע ני 7גבי ננסים מסויימים או שירות מסויים, יראו נמונופו7ין רינה
בשיעור נמוך ממחצית אם ואה ני 7מי שבידיו וינה נאמוו יש השפעה מנועת בשוק 7גבי אותם ננסים או
אותם שירותים.
4. היה הרינה האמור בסעיף קטן(א) או שנקבע 7פי סעיף קטן(ג) נתון בידי שני בני אדם או יותר שאין ביניהם
תחרות או קיימת ביניהם תתוות מועטה ב7בד(7ה7ן - קבוצת וינה), יראו את הרינה נמונ1פו7ין ואת קבוצת
הרינה נבע7 המונופו7ין, אם הממונה קבע זאת 7פי סעיף 43(א)(4).
5. הממונה ימסור 7ועדת הנ7נ7ה ש7 הננסת, אחת 7ששה חרשים, רשימה ש7 נע7י מונופו7ין.
6. בסעיף זה, "אדם" - 7ובות חברה ובנותיה, בנות ש7 חברה אחת ונן אדם וחברה שהוא שו7ט בה.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d43e366a1310">
            <label>12</label>
          
            <mixed-citation id="d43e373" publication-type="other">
. סעיף 11 לחוק החברות:
(א) תבלית חברה היא לפעול על פי שיקולים עסקיים להשאת רווחיה, וניתן להביא בחשבון במסגרת שיקולים
אלה, בין היתר, את ענייניהם של נושיה, עובדיה ואת עניית של הציבור: נמו נן רשאית חברה לתרום סנום
סביר למסרה ראויה, אף אם התרומה אינה במסגרת שיקולים עסקיים כאמור, אם נקבעה לבן הוראה בתקנון.
(ב) הוראת סעיף קטן(א) לא תחול על חברה שבתקנונה נקבע ני היא הוקמה להשגת מטרות צינוריות בלבד
ואשר תקנונה אוסר חלוקת רווחים לבעלי מניותיה.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d43e396a1310">
            <label>13</label>
          
            <mixed-citation id="d43e403" publication-type="other">
. במקום אחו הסברתי אין קישור מושגי נזה עומר מאחרי תנועה ציבורית אחות, המאבק נגד שנו הבנירים. יתנן
שיש קשו בין הריון הציבורי הנונחי נדבו וינחיות והדיון ברבו שנו בנירים. ואו: עדי אייל, "וגולציית שנו
הנניוים בישראל: פופוליזם זול ועונים יקוים מאחריהם", תאגידים ו 0ו(2010).</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


