<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">6</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">3</issue>
         <issue-id>i25829809</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829812</article-id>
         <title-group>
            <article-title>ALTERNATIVE STRATEGIES FOR COLLECTING DATA FOR SMALL FARMER CREDIT PROGRAMS / UNE STRATEGIE ALTERNATIVE POUR LA RECOLTE DE DONNEES DANS LES PROGRAMMES DE CREDIT AUX PETITS EXPLOITANTS AGRICOLES</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>John D.</given-names>
                  <surname>Longwell</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Ronald L.</given-names>
                  <surname>Tinnermeier</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1982</year>
         </pub-date>
         <fpage>231</fpage>
         <lpage>245</lpage>
      
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829812"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Cet article présente un modèle alternatif pour la récolte des données des petits exploitants agricoles dans les PVD, qui se base sur les données empiriques qu'on peut obtenir des agriculteurs et envisage un processus inductif-déductif pour arriver à formuler des décision politiques. Le modèle a été mis a l'essai et comparé avec d'autres méthodes de récolte de données sur coût de production des petits agriculteurs en République Dominicaine. Les trois méthodes utilisées étaient: l'estimation des coûts de production par l'agent de crédit de la Banque Agricole de la République Dominicaine, (2) un échantillon de 5 agriculteurs choisis par l'agent de crédit, (3) un échantillon de 30 agriculteurs choisis au hazard. Le but de cet essai était de déterminer si les agents de crédit peuvent estimer les coûts de production de façon assez précise et déterminer le coût administratif pour la Banque quand la prévision est faite par un échantillon choisi au hazard qui ne demande pas l'intervention directe d'un agent de crédit. Les résultats de l'analyse des trois méthodes démontrent que les estimations des agents de crédit sont très différentes des données sur le coût de production fournis par les agriculteurs sur la base du résultat de leur activité. Il n'y a pas eu des différences significatives entre les estimations de l'échantillon choisi au hazard et celles de l'échantillon choisi par l'agent de crédit et c'est le coût administratif inférieur qui probablement justifie le choix de l'échantillon plus réduit.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>REFERENCES</title>
        <ref id="d57e165a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e169" publication-type="other">
Banco Agncola de la Republica Dominicana, 1979, Departamento de Programacibn, Seccibn de
Polrtica Creditica. Programa de Pr6stamos 1980. Santo Domingo.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e179a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e183" publication-type="other">
Barghouti, Shawki M., Some Cultural Constraints in Collecting Socio-Economic Information from
Rural Communities. The Arid Lands Agricultural Development Program, the Ford Foundation,
Beirut.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e196a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e200" publication-type="other">
Collinson, Michael P., 1976, Some Guidelines for Farm Economic Data Collection in Rural Areas
of Africa. "Field Data Collection in the Social Sciences: Experiences in Africa and the Middle
East", ed., Bryant E. Kearl, p. 51. New York: Agricultural Development Council.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e213a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e217" publication-type="other">
Dickey, Thomas and R. L. Tinnermeier, 1981, Developing Farm Enterprise Budgets: An Experi-
ment in the Dominican Republic, Occasional Credit Paper No. 6, Small Farm Credit Project,
Economics Department, Colorado State University, Fort Collins, Colorado.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e231a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e235" publication-type="other">
Flinn, John D., 1976, Procedures for Collecting Socio-Economic Data at the International Institute
of Tropical Agriculture. "Field Data Collection in the Social Sciences: Experiences in Africa and
the Middle East", ed. Bryant E. Kearl, p. 160. New York: Agriculture Development Council.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e248a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e252" publication-type="other">
Friedman, Milton, 1953, Essays in Positive Economics. Chicago: University of Chicago Press.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e259a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e263" publication-type="other">
Hopkins, Raymond F., and Robert C. Mitchell, 1974, The Validity of Survey Research in Africa:
Some Propositions. "African Studies Review" 17: 567-75.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e273a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e277" publication-type="other">
Hunt, K. E., 1969, Agricultural Statistics for Developing Countries. Oxford: Oxford University
Press.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e287a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e291" publication-type="other">
Jeffers, J. N. R., 1975, Constraints and Limitations of Data Sources for Systems Models. "Study
of Agricultural Systems", ed. G. E. Dalton, pp. 175-86. London: Applied Science Publishers.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e301a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e305" publication-type="other">
Kemmeny, John G., 1959, A Philosopher Looks at Science. New York: D. Van Nostrand.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e313a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e317" publication-type="other">
Longwell, J. D., 1980, Analysis of Three Methodologies for Collecting Data from Small Farmers in
the Dominican Republic, unpublished M. S. thesis, Economics Department, Colorado State Uni-
versity, Fort Collins, Colorado.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e330a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e334" publication-type="other">
Nie, Norman H., et al., 1975, Statistical Package for the Social Sciences. McGraw-Hill Book
Company, second edition.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e344a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e348" publication-type="other">
O'Barr, William M., 1974, Survey Research in Africa: An Anthropologist's View. "African Studies
Review" 17: 577-84.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e358a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e362" publication-type="other">
Roling, Niels G., Some Informal Notes on the Problems of Field Data Collection in Nigeria and
Kenya. "Field Data Collection in the Social Sciences: Experiences in Africa and the Middle East",
ed. Byant E. Kearl, p. 148. New York: Agriculture Development Council.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e375a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e379" publication-type="other">
Spencer, Dunstan S. C, 1974, Collecting Primary Socio-Economic Data in Africa: Some Expe-
riences from Sierra Leone. Unpublished paper.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e389a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e393" publication-type="other">
—, 1962, Micro-Level Farm Management and Production Economics Research Among Traditio-
nal African Farmers: Lessons from Sierra Leone. Rural Employment Paper No. 3, African Rural
Employment Study, Department of Agricultural Economics, Michigan State University.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e407a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e411" publication-type="other">
Winer, B. J., 1962, Statistical Principles in Experimental Design. McGraw-Hill Book Company.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d57e418a1310">
          
            <mixed-citation id="d57e422" publication-type="other">
Yang, W. Y., 1965, Methods of Farm Management Investigations for Improving Farm Productivi-
ty. FAO Agricultural Development Paper No. 80. Rome: Food and Agricultural Organization of the
United Nations.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


