<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016167</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jcode">quarbankrevi</journal-id>
         <journal-title-group>
            <journal-title>Quarterly Banking Review / רבעון לבנקאות</journal-title>
         </journal-title-group>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">05571480</issn>
         <publisher>
            <publisher-name specific-use="jstor-licensing-publisher">Association of Banks in Israel</publisher-name>
         </publisher>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">26908611</article-id>
         <title-group>
            <article-title>זכויותיו של ממשכן נכס להבטחת חיובו של אחר</article-title>
            <subtitle>בעקבות ע"א 1691/11 בנק לאומי למשכנתאות בע"מ נ' רחל צוברי מיום 15.12.2015</subtitle>
            <trans-title-group xml:lang="eng">
               <trans-title>The Rights of the "Pledger Guarantor"</trans-title>
            </trans-title-group>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib contrib-type="author">
               <name-alternatives>
                  <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                     <surname>צפוני</surname>
                     <given-names>מיכל עופר</given-names>
                  </string-name>
                  <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                     <surname>Tsfoni</surname>
                     <given-names>Michal Ofer</given-names>
                  </string-name>
               </name-alternatives>
            </contrib>
         </contrib-group>

         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                   xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">
            <day>1</day>
            <month>5</month>
            <year>2016</year>
            <string-date>ניסן תשע"ו / מאי 2016</string-date>
         </pub-date>
         <volume xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">179</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">e26908607</issue-id>
         <fpage>23</fpage>
         <lpage>34</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="https://www.jstor.org/stable/26908611"/>
         <abstract xml:lang="eng">
            <p>The Guarantee Law 1967 applies not only to a person who guarantees an obligation of another party, but also to a person who pledges an asset to secure an obligation of another. Section 12 of the Pledge Law 1967 states that such a pledger will be deemed a guarantor (below: "Pledger Guarantor"), and the creditor is only entitled to recover from him by realization of the pledge.</p>
            <p>Some years ago, there was a major change in the Guarantee Law that provided wide jus cogens protection to consumer guarantees, which cannot be contracted out of to the detriment of the consumer guarantor. This change created two new kinds of guarantors, when the creditor is: "one who provides loans in the ordinary course of his business". In that case, if the guarantor meets the criterion that is defined in section 19, he can be defined as a "Single Guarantor" that is then entailed to special protections that are determined in sections 21-26; or defined as a "Protected Guarantor" that over and above these protections also have special protections that are determined in sections 27-29.</p>
            <p>After the creation of these new types of privileged guarantors, the question whether these changes also apply to the Pledger Guarantor arose, and there were different approaches.</p>
            <p>The question was recently raised in the case of "Leumi Mortgage Bank Ltd. V. Tsuberi", and on 15.12.2015 the Supreme Court ruled as follows:</p>
            <p>In general, the Pledger Guarantor is entailed to the protections of the Single and Protected Guarantors, if he meets the required criteria. But there are some adjustments that have to be made.</p>
            <p>Section 21 determines that the guarantee of a "Single Guarantor" must be for a defined amount, otherwise he will be fully discharged from his guarantee. This section is invalid, because the creditor is entitled to recover from the Pledger Guarantor only by the realization of the pledge, and therefore is inherently limited.</p>
            <p>Section 25 determines that the creditor is limited by the extra charges that can add to the capital loan sum. The Supreme Court ruled that this section is also invalid regarding the Pledger Guarantor, for the same reason, that the obligation is inherently limited.</p>
            <p>The other special protections, especially the duty of wide disclosure, are valid.</p>
            <p>The court didn't examine if the special protections that are given only to "Protected Guarantors" need to be changed when the guarantor is a "Pledger Guarantor". That question will have to be decided in the future.</p>
            <p>The Supreme Court also addressed situations of contracts between the bank and a person who pledges an asset to secure an obligation of another, and described that person as a borrower and not as a guarantor, even though the loan was taken out by someone else. The court ruled that in these circumstances, the assumption is that the bank has adopted this path in order to deny that person, the guarantor protection; and that he should be treated as guarantor despite the definition in the contract.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                content-type="unparsed-citations">
         <title>[ערות שוליים]</title>
         <fn id="fn1">
            <label>1.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c1">מרצה בבית הספר למשפטים ובבית הספר לבנקאות ושוק ההון, המכללה האקדמית נתניה.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn2">
            <label>2.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c2">הממשכן נכס להבטחת חיובו של אחר מכונה "ערב ממשכן", "ערב ריאלי" או "ערב חפצי". במאמר זה יכונה "ערב ממשכן".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn3">
            <label>3.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c3">ראו למשל יהושע ויסמן חוק המשכון, תשכ"ז - 1967 )תשל"ה( 249 , יהושע ויסמן דיני קניין - זכויות קדימה ופרקי משכון ) 2014 ( 138 , רות פלאטו-שנער "ביקורת ספרים: דיני בנקאות - ערבות לטובת תאגיד בנקאי ומשכון של נכסים נדים וניירות ערך, מאת פרופ' ריקרדו בן-אוליאל, דין ודברים א )תשס"ה( 559 בעמ' 568 , רוי בר קהן ערבות ) 2006 ( 125 , ע"א 6899/97 פניה פייבושביץ נ' בנק לאומי לישראל בע"מ, פ"ד נז) 1( 364 ) 2002 (.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn4">
            <label>4.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c4">ראו למשל מיגל דויטש קניין כרך ב' ) 1999 ( 68-69 , , רות פלאטו-שנער הערה 3 לעיל, עמ' 568-569 , רוי בר קהן, הערה 3 לעיל בעמ' 125-131 , ריקרדו בן אוליאל דיני בנקאות: ערבות לטובת תאגיד בנקאי ומשכון של נכסים נדים וניירות ערך ) 2002 ( עמ' 112 , 123 , 159 , 172-173 .</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn5">
            <label>5.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c5">ראו למשל עניין פייבושביץ, הערה 3 לעיל, ע"א 4080/04 אורנה גילת נ' בנק המזרחי המאוחד בע"מ, )פורסם בנבו, 9.10.2005 (, ע"א 1756/11 עו"ד קרול חבה נ' בנק הפועלים בע"מ )פורסם בנבו, 8.4.2013 (.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn6">
            <label>6.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c6">ע"א 1691/11 בנק לאומי למשכנתאות בע"מ נ' רחל צוברי )פורסם בנבו, 15.12.2015 (.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn7">
            <label>7.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c7">ראו את דברי הסבר להצעת חוק הערבות )תיקון(, התשנ"א 1991- .</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn8">
            <label>8.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c8">סעיף 32 קובע: "על אף האמור בכל דין, בערבות לפי פרק זה, התניה על הוראות הפרק ועל סעיפים 5, 6, 7, 11 ו 12- שאינה לטובת ערב יחיד בטלה".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn9">
            <label>9.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c9">הסכומים מתעדכנים כל שנה בהתאם לסעיף 20 לחוק.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn10">
            <label>10.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c10">הסכומים המדויקים נכון להיום: ) 1( ערב יחיד, שבחוזה הערבות בינו לבין הנושה נקוב סכום שאינו עולה על 89,311.66 שקלים חדשים; ) 2( ערב יחיד, שבחוזה הערבות בינו לבין הנושה נקוב סכום שאינו עולה על 744,263.82 שקלים חדשים, ובלבד שהחיוב הנערב נועד לרכישת זכויות בדירה המיועדת למגורי החייב, ילדיו הבגירים או הוריו.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn11">
            <label>11.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c11">רוי בר קהן דיני הגנת הערב ) 1998 ( 237 , ע"א 645/04 דינה בן שושן נ' הבנק הבינלאומי הראשון )פורסם בנבו, .)30.4.2009</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn12">
            <label>12.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c12">על הנושה לתבוע תחילה את החייב ולקבל פסק דין כנגדו, לפנות להוצאה לפועל ולקבל אישור על כך שכל מאמצי הגביה נכשלו. למעט במקרים חריגים המפורטים בסעיף, רק לאחר כל זאת רשאי הנושה לתבוע מערב מוגן את תשלום ערבותו.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn13">
            <label>13.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c13">ראו למשל ה"פ )מחוזי ת"א( 19136-01-10 קדמון נ' בנק מזרחי טפחות בע"מ )פורסם בנבו, 11.10.2010 (.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn14">
            <label>14.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c14">ראו למשל ע"א )מחוזי חי'( 4735/07 בנק לאומי למשכנתאות בע"מ נ' בדווי )פורסם בנבו, 7.6.2010 (, ת"א )שלום קר'( 26669-06-10 בנק מזרחי טפחות בע"מ נ' ספיבק )פורסם בנבו, 25.05.2015 (.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn15">
            <label>15.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c15">שם בפסקה 33 לפסק דינו של השופט מלצר.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn16">
            <label>16.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c16">נספח א' סעיף 1.3 . להוראה. יש לציין כי לעיתים הערב הוא זה שאף משלם בפועל את תשלומי ההלוואה, ואז הוא מכונה על ידי הבנק "ערב משלם".</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn17">
            <label>17.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c17">כאמור, ישנם מלומדים המסכימים עם הגישה הנוטה להחיל את הגנות פרק ב' על הערב הממשכן, וישנם הסבורים אחרת, ראו הערה 4 לעיל.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn18">
            <label>18.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c18">יצוין כי העמדה לפיה הערב הממשכן אינו זכאי לפטור מערבותו אם גובה החוב לו ערב אינו מוגבל, ננקטה על ידי בית המשפט העליון כבר כאשר דן בשאלת תחולת הוראות המעבר שנחקקו עם תיקון החוק, וחלו על ערבים שחתמו על ערבותם טרם התיקון, ראו פרשת פייבושביץ, הערה 3 לעיל.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn19">
            <label>19.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c19">ראו את דברי הסבר להצעת חוק הערבות )תיקון(, התשנ"א 1991- .</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn20">
            <label>20.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c20">ראו למשל רות פלאטו-שנער "חובת הגילוי הבנקאית כלפי הממשכן נכס להבטחת חיובו של אחר )בשולי ת"א )מחוזי ת"א(( 621/97 פרי עץ חיים בע"מ נ' בנק הפועלים(" הפרקליט מט ) 2008 ( 385 , 397-396 , ע"א 8564/06 סולטאני נ' בנק לאומי לישראל בע"מ, ) פורסם בנבו, 7.7.2008 ( פיסקה 15 , ע"א 11120/07 שמחוני נ' בנק הפועלים בע"מ, )פורסם בנבו, 28.12.2009 ( פיסקה כ"ה, ג' נרקיס ומ' מור חובות החלות על הבנקים )חלק ראשון( ) 2002 (, עמ' 234-230 . להסבר מקיף על משמעותן של חובות האמון והגילוי ביחס לערבים, ראו רות פלאטו-שנער דיני בנקאות חובת האמון הבנקאית ) 2010 ( עמ' 113-126 , 199-202 .</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn21">
            <label>21.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c21">רות פלאטו-שנער "על הטרנספורמציה ביחסי בנק - ערב: מהלכת ליפרט עד היום" ספר מצא 883 )אהרון ברק, אילה פרוקצ'יה, שרון חנס, רענן גלעדי עורכים, 2015 ( בעמ' 899-900 וההפניות שם.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn22">
            <label>22.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c22">דברי הכנסת 04.11.1997 , ישיבה 138 )התשנ"ח(, ר' בר-קהן, הערה 3 לעיל בעמ' 594-593 .</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
         <fn id="fn23">
            <label>23.</label>
            <p>
               <mixed-citation id="c23">ר' פלאטו-שנער חובת הגילוי כלפי הממשכן הערה 20 לעיל בעמ' 386 , רות פלאטו - שנער על הטרנספורמציה ביחסי בנק ערב, הערה 21 לעיל בעמ' 901-906 , פרשת סולטאני, שם.</mixed-citation>
            </p>
         </fn>
      </fn-group>
   </back>
</article>
