<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Association d'Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">5/6</issue>
         <issue-id>i40111203</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">42902681</article-id>
         <article-categories>
            <subj-group>
               <subject>La crise: causes et conséquences</subject>
            </subj-group>
         </article-categories>
         <title-group>
            <article-title>Les conséquences macro-économiques et financières du krach</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Jean</given-names>
                  <surname>CHEVAL</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>6</month>
            <year>1988</year>
         </pub-date>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>1988</year>
         </pub-date>
         <fpage>160</fpage>
         <lpage>171</lpage>
         <permissions>
            <copyright-statement>© Presses Universitaires de France, 1988</copyright-statement>
         </permissions>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/42902681"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Le krach boursier est intervenu en plein boom de l'activité mondiale, qui n'a exclu presque aucun pays. Ce mouvement de croissance a été particulièrement élevé au Japon, au Royaume-Uni et aux USA. A l'origine de ce dynamisme, deux facteurs essentiels: les effets positifs de l'effondrement du prix du pétrole et les conséquences de l'accord du Louvre. Cette dynamique ne peut être brisée à court terme car l'inertie de l'économie réelle est une donnée fondamentale. Ce fait est conforté par la faiblesse de « l'effet patrimoine » et par le caractère accommodant des politiques monétaires menées depuis le krach. Le sentier est très étroit entre la « sortie idéale » (évolution présente) et le scénario repoussoir (récession américaine). Si les effets du krach sur la sphère réelle ne sont paradoxalement pas significatifs, ses conséquences sur la sphère financière illustrent en tout cas une « surcapacité d'intermédiation financière ». large extent, financed through debt. Its servicing, interest and principal, requires to cut fat in expenses and boost productivity. There is a widespread worry about the burden of indebtedness, in case of a sharp interest rate increase or a recession. The stock market's crash occured in the boom of global activity, boom which was obvious in almost all countries. This growth' movement was specially strong in Japan, UK and USA. Two main factors generated this dynamism: the positive effects of the slump of oil prices and the outcome of the Louvre Agreement. This dynamics cannot be broken in the short term, because, unlike the financial events, the inertia of the real economy is a basic fact. This fact is strengthened by the weakness of the "wealth effect", even in the USA, and by the accomodating character of the monetary policies since the crash. The way is very narrow between the "ideal exit" (current trend) ans the set-off scenario (US recession). While the effects of the crash on real sphera are paradoxically not significant, the consequences for the financial sphera snow, in any case, a "financial intermediation overcapacity" and prompt the professionnals to make some rationalization efforts.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d463e135a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d463e142" publication-type="other">

              Index, Revue Économique de la Banque Indosuez, n°6, 1
              
              trimestre 1986:
            </mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


