<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id>i25829750</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829754</article-id>
         <title-group>
            <article-title>FUNDING AND VIABILITY OF RURAL DEVELOPMENT BANKS / LES SOURCES DE FONDS ET LA VIABILITE DES CAISSES DE DEVELOPPEMENT RURAL</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Compton</given-names>
                  <surname>Bourne</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Douglas H.</given-names>
                  <surname>Graham</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1980</year>
         </pub-date>
         <fpage>303</fpage>
         <lpage>319</lpage>
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829754"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Les Gouvernements de nombreaux pays en développement ont créé des agences de financement rural comme instruments d'un développement agricole rapide. Dans cet article on analyse quelques problèmes concernant le recouvernment de fonds auxquels ces caisses de développment rural se sont heurtées. On dit que les opérations de crédit et la viabilité à long terme de ces instituts sont affectées par les sources d'où ils tirent les fonds à prêter. Le problème fondamental auquel ces instituts doivent faire face est que le volume et la composition des fonds à prêter doivent assurer des opérations de crédit efficaces aussi bien qu'une croissance élevée des instituts financiers. De l'analyse on peut tirer des conclusions intéressantes. Avant tout, les caisses de développement rural du secteur public dépendent fortement des gouvernements locaux et des agences extérieures pour le recouvrement des fonds, tandis que les instituts financiers du secteur privé local et le recouvrement des créances à l'intérieur des caisses rurales elles mêmes ne sont pas des sources significatives de fonds à prêter. Deuxièmement, l'influence qu'exercent les deux sources principales de fonds sur la politique de crédit des caisses rurales peut contribuer à affaiblir le rendement du portefeuille des prêts et la viabilité financière générale de ces caisses. De plus, les décisions de portefeuille qui en dérivent ne seront pas nécessairement cohérentes avec l'exigence d'accomplir une allocation efficace et une distribution équitable des prêts ou d'augmenter les niveaux d'occupation dans le milieu rural. Finalement, la tendence que montre l'apport de fonds des sources principales à diminuer après les dix premières années de vie des caisses de développement rural met en danger la viabilité à long terme et la croissance de ces banques. Ces implications de courte et de longue période doivent nous faire conclure que les sources de fonds devraient inclure des ressources moins restrictives et plus dynamiques. Dans l'article on en analyses brièvement trois, et notamment la mobilisation des dépôts, les émissions d'obligations et les impôts. La mobilisation des dépôts et les émissions locales d'obligations sont préférable et sont aussi virtuellement la source de fonds la meilleure, pourvu qu'elles soient mises en place à un stade précoce de la vie de la caisse de développement rural.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d29e129a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e136" publication-type="other">
World Bank, p. 19.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
    
      <ref-list>
        <title>References</title>
        <ref id="d29e152a1310">
            <label>1</label>
          
            <mixed-citation id="d29e159" publication-type="other">
Adams, Dale W., « Agricultural Credit in Latin America: A Critical Review of External Funding Poli-
cy », American Journal of Agricultural Economics, 53 (1971): p. 163-172.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e169a1310">
            <label>2</label>
          
            <mixed-citation id="d29e176" publication-type="other">
— « Policy Issues in Rural Finance and Development », Paper No. 1, Conference on Rural Finance
Research, San Diego, California, July-August, 1977.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e186a1310">
            <label>3</label>
          
            <mixed-citation id="d29e193" publication-type="other">
Blair, Harry W., « Rural Development, Class Structure and Bureaucrary in Bangladesh », World Deve-
lopment, 6 (1978): p. 65-82.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e203a1310">
            <label>4</label>
          
            <mixed-citation id="d29e210" publication-type="other">
Development Committee (World Bank and IMF), « Developing Country Access to Capital Markets »,
Washington, D.C., 1978.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e221a1310">
            <label>5</label>
          
            <mixed-citation id="d29e228" publication-type="other">
Hopkins, John A., Peter J. Barry, and CB. Baker, Financial Management in Agriculture, Danville,
Illinois, The Interstate Printers &amp; Publishers, Inc., 1973.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e238a1310">
            <label>6</label>
          
            <mixed-citation id="d29e245" publication-type="other">
Lele, Uma, « The Roles of Credit and Marketing in Agricultural Development », in Agricultural Policy
in Developing Countries, (ed.) Nurul Islam, London, Macmillan, 1974.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e255a1310">
            <label>7</label>
          
            <mixed-citation id="d29e262" publication-type="other">
Lipton, Michael, « Agricultural Finance and Rural Credit in Poor Countries », World Development, 4
(1976): p. 543-53.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e272a1310">
            <label>8</label>
          
            <mixed-citation id="d29e279" publication-type="other">
Mauri, Arnaldo, « A Policy to Mobilize Rural Savings in Less Developed Countries », in Savings and
Development, 1, 1977.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d29e289a1310">
            <label>9</label>
          
            <mixed-citation id="d29e296" publication-type="other">
World Bank Agricultural Credit, Sector Policy Paper, Washington, D.C, 1975.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


