<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">15</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id>i25830247</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25830251</article-id>
         <title-group>
            <article-title>ON MINIMALIST CREDIT PROGRAMS / LES PROGRAMMES DE CREDIT MINIMAL</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Tyler S.</given-names>
                  <surname>Biggs</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Donald R.</given-names>
                  <surname>Snodgrass</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Pradeep</given-names>
                  <surname>Srivastava</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1991</year>
         </pub-date>
         <fpage>39</fpage>
         <lpage>52</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25830251"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Ce rapport analyse les objectifs principaux et les propositions des programmes de crédit minimal ainsi que les contraintes rencontrées par les prêteurs quand ils mettent en application ces programmes d'une manière efficace. Le rapport examine deux des programmes les plus importants et les plus connus parmi les petits prêts qui existent actuellement dans les pays en voie de développement, la banque Grameen au Bangladesh et le Badan Kredit Kecamatan (BKK) à Java Central en Indonésie; il compare ces deux programmes puis contraste ces derniers avec un troisième programme, le General Rural Credit (KUPEDES) en Indonésie. La banque Grameen et le BKK aident les indigents ruraux, leur crédit est d'environ $20 million et ils perçoivent 97% des remboursements. La Grameen a un taux d'intérêt bas et couvre ses pertes d'exploitation en investissant les fonds excédentaires obtenus par les donateurs. Le BKK prélève un taux qui couvre ses frais et régénère la plupart de ses fonds intérieurement en réinvestissant ses bénéfices. Les frais d'exploitation du BKK sont inférieurs à ceux de la Grameen en raison des bas salaires de son personnel. Les deux programmes offrent des caractéristiques similaires importantes dans le succès des prêts minimaux: conditions de paiement exigeant de petits versements fréquents, absence de demande de garantie, possibilité de prêts en vue d'une grande variété de projets dont la plupart ne sont pas agricoles, prêts en argent liquide plutôt qu'en nature. La notoriété des groupes empruntant à la Grameen est un trait que l'on ne retrouve pas au BKK parce qu'il ne semble pas essentiel au succès des petits prêts. L'expérience prouve que ces programmes ne sont pas facilement reproduits. Mais KUPEDES montre que bien de ces caractéristiques peuvent s'incorporer dans des programmes d'échelle beaucoup plus grande. KUPEDES qui débuta en 1984, avait, à la fin de 1988, $473 millions de prêts impayés. Comme le BKK, KUPEDES prête pour une large variété d'objectifs, à des taux qui couvrent leurs frais. La taille moyenne d'un prêt du KUPEDES est actuellement d'environ $500. Des évaluations montrent que les impacts de ces trois programmes sur les affaires des emprunteurs ont été favorables. L'échelle plus large des opérations du KUPEDES rend son impact sur les marchés financiers ruraux plus important. Cela remet en question la validité des décisions du Congrès américain à favoriser des prêts pour le développement de programmes de crédit institutionnel qui visent les plus pauvres des indigents. Des programmes comme ceux du KUPEDES étendent le système bancaire des villes à la campagne, par la méthode naturelle de prêt où les premiers emprunteurs sont ceux servis par les banques le plus efficacement. Tandis que ces programmes permettent aux foyers ruraux les plus pauvres et les entreprises rurales à compter encore sur les sources traditionnelles de crédit non institutionnalisé, l'impact sur le marché d'un programme national de crédit efficace peut aussi améliorer les termes de prêt dans le marché institutionnalisé.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d36e131a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d36e138" publication-type="other">
Hossain (1988)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d36e144" publication-type="other">
Siamwalla, 1989</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d36e150" publication-type="other">
Cookson, 1990)</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
    
      <ref-list>
        <title>References</title>
        <ref id="d36e166a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e170" publication-type="other">
Bank Rakyat Indonesia, "Profil Nasabah KUPEDES (Bagian I)" ["Profile of the KUPEDES Customers - Part
I"], Bulletin Bank Rakyat Indonesia, nos. 1/11, January 1990, pp. 1-4</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e180a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e184" publication-type="other">
— Briefing Booklet. KUPEDES Development Impact Survey, Bank Rakyat Indonesia, Planning and Research
Department, Jakarta, March 1990.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e194a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e198" publication-type="other">
Cookson, Forrest. Personal communication, 1990.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e205a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e209" publication-type="other">
Goldmark Susan and Jay Rosengard, "Credit to Indonesian Entrepreneurs: An Assessment of the Badan Kredit
Kecamatan Program", Development Alternatives, Inc., Washington, D.C., May 1983.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e220a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e224" publication-type="other">
Hook, Richard. Personal communication, 1990.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e231a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e235" publication-type="other">
Hossain Mahabub, "Credit for Alleviation of Rural Poverty: The Grameen Bank in Bagladesh", Research Report
No. 65, International Food Policy Research Institute in collaboration with the Bangladesh Institute of
Development Studies, Washington, D.C., February 1988.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e248a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e252" publication-type="other">
Lipton Michael, "Poverty, Nutrition, and Hunger", World Bank Staff Working Paper No. 597, World Bank,
Washington, D.C., April 1983.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e262a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e266" publication-type="other">
— "Labor and Poverty", World Bank Staff Working Paper No. 616, Washington, D.C., October 1983.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e273a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e277" publication-type="other">
— "Demography and Poverty", World Bank Staff Working Paper No. 623, Washington, D.C, November 1983.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e284a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e288" publication-type="other">
— "Land Assets and Rural Poverty", World Bank Staff Working Paper No. 744, Washington, D.C, 1985.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e296a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e300" publication-type="other">
— "The Poor and the Poorest. Some Interim Findings", World Bank Discussion Paper No. 25, Washington,
D.C, 1988.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e310a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e314" publication-type="other">
Patten Richard H. and Donald R. Snodgrass, "Monitoring and Evaluating KUPEDES (General Rural Credit) in
Indonesia", Development Discussion Paper No. 249, Harvard Institute for International Development, Cam-
bridge, MA, November 1987.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e327a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e331" publication-type="other">
— and Jay K. Rosengard, "Progress with Profits: The Development of Rural Banking in Indonesia", ms., Har-
vard Institute for International Development, Cambridge, MA, April 1989.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e341a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e345" publication-type="other">
Rhee Yung Whee and Therese Belot, "The Role of Catalytic Agents in Entering International Markets", Industrial
and Energy Department Working Paper, Industry Series Paper No. 5, World Bank, Washington, D.C, March
1989.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e358a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e362" publication-type="other">
Robinson, Marguerite S. and Donald R. Snodgrass, "The Role of Institutional Credit in Indonesia's Rice Inten-
sification Program", Development Discussion Paper No. 248, Harvard Institute for International Develop-
ment, Cambridge, MA, November 1987.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e375a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e379" publication-type="other">
Siamwalla, Ammar. Personal communication, 1989.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e387a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e391" publication-type="other">
Snodgrass Donald R. and Richard H. Patten, "Reform of Rural Credit in Indonesia: Inducing Bureaucracies
to Behave Competitively", Development Discussion Paper No. 315, Harvard Institute for International
Development, Cambridge, MA, November 1989.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e404a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e408" publication-type="other">
United States Agency for International Development, "Replicability of the Grameen Bank Experience", infor-
mation Memorandum for the Acting Administrator from S &amp; T, N. C. Brady, July 27, 1989.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e418a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e422" publication-type="other">
Von Pischke J. D., Dale W Adams, and Gordon Donald, Rural Financial Markets in Developing Countries, Johns
Hopkins University Press for the World Bank, Baltimore, 1983.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


