<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">11</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id>i25829987</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829991</article-id>
         <title-group>
            <article-title>CHINA'S FINANCIAL SYSTEM AND ECONOMIC DEVELOPMENT / LE SYSTÈME FINANCIER ET LE DÉVELOPPEMENT ÉCONOMIQUE EN CHINE</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Sandro</given-names>
                  <surname>Sideri</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1987</year>
         </pub-date>
         <fpage>77</fpage>
         <lpage>94</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829991"/>
      
      
         <abstract>
            <p>La relation entre l'évolution du système financier et la croissance économique est bien établie dans la littérature relative au développement. Cette étude essaie d'expliquer l'évolution de cette relation entre la réforme économique chinoise et son système financier hérité par le régime actuel en 1978. L'urgence de la restructuration du système a été aussi mise en évidence par la décision de s'ouvrir graduellement à l'économie mondiale. Cette étude examine les effets sur les systèmes financiers de la tentative du dernier plan quinquennal (1986-1990) de réconcilier la flexibilité microéconomique avec le contrôle macroéconomique, au moyen de l'utilisation, explicitement reconnue, des instruments propres à l'économie de marché — c.a.d. prix, impôts, intérêt, taux de change et crédit — à coté des instruments administratifs et légaux propres à léconomie planifiée. L'introduction des éléments de marché et l'ouverture à l'étranger ont forcé le Conseil d'Etat à se décider en Janvier 1986 à restructurer très profondément le système financier chinois avec la transformation définitive de la vieille Banque Populaire de la Chine en banque centrale et avec l'institution de plusieurs organismes financiers fonctionnelement spécialisés pour traiter les différents types d'intermédiation financiers. En réalité l'évolution de l'économie chinoise rend toujours plus difficile l'assignation administrative des fonds d'investissement par le budget public et demande, au contraire, un système financier plus efficace pour la mobilisation des ressources et pour leur distribution. Réconcilier un marché de capitaux ouvert aussi aux intérêts étrangers, avec la propriété étatique, et garantir à ces institutions financières l'autonomie de décision, ceci pose des problèmes très sérieux, encore à résoudre. On doit aussi mentionner le danger de faire renaître l'inflation comme en 1984, quand, à cause de disponibilité accrue des ressources financières les investissements ont augmenté à un taux plus rapide que celui des facteurs de production et des biens intermédiaires. Clairement, dans le nouvelles conditions, le contrôle de la masse monétaire et du crédit devient plus difficile et naturellement le budget public doit devenir plus sensible aux stimulations financières et économiques et moins à celles administratives dérivées d'un plan rigide basé sur la fixation des quantités physiques. En même temps l'autonomie de la banque centrale doit être défendue contre celle de la Commission Centrale du Plan et contre celle de les bureaucraties ministérielles. Pour garder, et si possible augmenter, l'ouverture à l'étranger, les relations internationales doivent être libéralisées et donc beaucoup de variables économiques commencent à dépendre de plus en plus de la situation changeante de la balance des paiements. Les systèmes financiers viennent aussi participer activement à la distribution des devises et à garantir leur utilisation optimale. L'examen des implications de la modernisation chinoise servent aussi à essayer de donner une réponse à la question centrale relative à l'avenir de la Chine: Quelles sont le chances de continuation de la politique actuelle? Sur la base de la présente analyse on peut remarquer que si la réforme durait encore deux ou trois ans, il serait alors très difficile au pays de retomber dans une de ses convulsions cycliques qui sapent son unité et sa stabilité.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d29e107a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e114" publication-type="other">
S. Bortolani and A. Santorum, Moneta e Banca in Cina (Milano Giuffre-Cariplo), 1984 (p. 15)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e120" publication-type="other">
Chu Baotai, Foreign Investment in China (Beijing: Foreign Languages Press, 1986), p.
49-52</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e129" publication-type="other">
W. Byrd, China Financial System (Boulder,
Colorado: Westview Press, 1983</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e139a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e146" publication-type="other">
prof.
Zhou Lin of the PCB's Research Institute of Finance and Banking, in his 'Remarks on China's Financial Reform',
mimeo, May 1985.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e159a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e166" publication-type="other">
Bortolani and Santorum, op. c/f., p. 34, p. 68.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e173a1310">
            <label>7</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e180" publication-type="other">
Byrd, op. cit., pp. 76-77.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e188a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e195" publication-type="other">
Monetary Survey of the People's Republic of China (ed. Research Institute of Finance and Banking, Beijing,
China, 1982), p. 26.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e205a1310">
            <label>9</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e212" publication-type="other">
Bortolani and Santorum, op. cit., p. 41.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e219a1310">
            <label>11</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e226" publication-type="other">
Liu Hongru, in an article published in the Beijing Review on
Dec. 23rd, 1985.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e235" publication-type="other">
Huiyuan in Foreign Bankers
in China edited by the PBC. Here he explains that «in a planned commodity economy, financial mechanisms
prove to be more flexible, effective and timely than any other regulatory mechanism» (p. 4).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e247" publication-type="other">
my colleague Prof. K. Post, who is devoting much time and
effort to this problem, explained to me. I thank him for the help he has given me specifically on this complex
issue). It is clearly a synonym for 'capitalist economy' as can be seen from the first sentence in the Capital (Lon-
don: Lawrence of Wishart, 1974</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e263" publication-type="other">
B. Jossa, Socialismo e Mercato, Etas Libri,
1978</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e272" publication-type="other">
C. Bettelheim, Economic
Calculation and Forms of Property (London: Routledge and Keagan Paul, 1976)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e281" publication-type="other">
W. Brus, The Market in a Socialist
Economy (London: Routledge and Keagan Paul, 1972)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e290" publication-type="other">
ch. 5 quoted by Jossa, op. cit., p. 107, footnote 26</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e297a1310">
            <label>12</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e304" publication-type="other">
Byrd, op. cit., p. 39.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e311a1310">
            <label>13</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e318" publication-type="other">
L. Izzo, «Cause della evoluzione della struttura finanziaria dell'economia italiana...» in F. Bernabe (ed.),
Strutture Finanziarie e Politica Economica in Italia (Milano: F. Angeli, 1976).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e328a1310">
            <label>14</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e335" publication-type="other">
Byrd, op. cit., p. 57.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e343a1310">
            <label>15</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e350" publication-type="other">
The Economist on May 31 st 1986</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e357a1310">
            <label>16</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e364" publication-type="other">
Xiao Liang in Shanghai's World Economic Herald.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e371a1310">
            <label>17</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e378" publication-type="other">
Liu Hongru, «China's Central Bank and its Monetary Policy», op. cit., p. 6.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e384" publication-type="other">
Byrd, op. cit., p. 14.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e391a1310">
            <label>18</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e398" publication-type="other">
Zhou Lin, 'Remarks on China's Financial Reform', op, cit., p. 14.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e405a1310">
            <label>20</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e412" publication-type="other">
International Trade translated in the China Daily of May 26th, 1986, p. 4.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e419a1310">
            <label>22</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e426" publication-type="other">
Foreign Invest-
ment in China (op. cit., whose author is deputy director of the Foreign Investment Administration of the Ministry
of Trade and Foreign Economic Affairs) p. 60.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e440a1310">
            <label>23</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e447" publication-type="other">
Ibid., pp. 19 and 63.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e453" publication-type="other">
Byrd op. cit., p. 120.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e460a1310">
            <label>24</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e467" publication-type="other">
Report delivered at the 6th national People's Conference on March 26th, 1986, of which an excerpt ap-
peared in the Beijing Review on May 29th, 1986.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e477a1310">
            <label>25</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e484" publication-type="other">
China Daily, June 6th, 1986.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e491a1310">
            <label>26</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e498" publication-type="other">
Bortolani and Santorum, op. cit, p. 50, table VI.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e505a1310">
            <label>27</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e512" publication-type="other">
Byrd, op. cit., p. 100 and also
pp. 97-101</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e522a1310">
            <label>28</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e529" publication-type="other">
World Bank at the
Chinese government's request, which is the most comprehensive study of the Chinese economy available (China:
Long Term Development Issues and Options, A World Bank Country Study, Washington, 1985, plus six annex
volumes).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


