<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">9</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id>i25829933</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829936</article-id>
         <title-group>
            <article-title>DILEMMAS IN DEVELOPMENT BANKING / LES DILEMMES QUI SE POSENT DANS LES OPÉRATIONS BANCAIRES DE DÉVELOPPEMENT</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Michael</given-names>
                  <surname>Nevin</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1985</year>
         </pub-date>
         <fpage>421</fpage>
         <lpage>440</lpage>
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829936"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Le principal dilemme auquel les banques de développement sont confrontées est la nécessité d'associer des coûts administratifs bas avec l'octroi des prêts représentant une contribution utile aux pays en voie de développement. Une banque de développement doit être efficace, ce qui implique qu'elle maintienne ses taux d'intérêt à un niveau aussi bas que possible et ceci en même temps qu'elle exerce un contrôle rigoreux en ce qui concerne ses coûts administratifs. Cependant une forte proportion des coûts d'évaluation et d'administration d'un prêt sont fixes, indépendemment de sa valeur réelle. Par conséquent, une banque de développement a la possibilité de faire des économies considérables grace à des coûts dégressifs. Une étude portant sur 19 institutions financières internationales de développement met en lumière la conclusion importante qu'il y a une relation inverse entre la valeur moyenne de prêts accordés par des banques de développement et leur frais généraux administratifs proportionnels. Il en ressort qu'il existe un critère économique minimal pour des opérations de prêts (celui-ci est estimé à 4-5 m. US$ pour le panel de 19 banques de développement analysées). Il se pose un problème du fait que des prêts accordés correspondants à des projets d'une telle valeur économique minimale conviennent seulement à des opérations d'envergure et ponctuelles comme par exemple des centrales hydroélectriques, des usines, des hôpitaux et des mines. Il se peut que le flux de l'aide financière au développement soit détourné des projets de moindre importance qui ont globalement une valeur aussi grande, sinon plus, que les grands projets. L'article examine également des techniques de prêts qui pourraient éviter cette contradiction. La conclusion en est qu'il devrait y avoir un changement dans la procédure d'octroi, vers des prêts accordés pour les programmes non definis à l'avance, plutôt que vers les projects strictement determinés. L'accent serait alors mis sur le développement des institutions auxquelles de tels prêts liés à un programme seraient accordés, pour que celles-ci puissent effectivement les utiliser pour la réalisation d'une série de petites opérations, au fur et à mesure de leurs besoins.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d29e135a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e142" publication-type="other">
Brandt Commission, « North-South: A Programme for Survival ». Report of the Independent Commission on
International Development Issues, chaired by Willy Brandt. Pan Books, London, 1980.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e152a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e159" publication-type="other">
OECD, « Development Co-operation », OECD Paris, 1982.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e166a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e173" publication-type="other">
Overseas Development Administration (ODA) UK, « British Aid Statistics, 1977-1981 », HMSO, 1982.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e180a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e187" publication-type="other">
Baum, Warren C, « The World Bank Project Cycle », Finance and Development, December, 1978.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e195a1310">
            <label>5</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e202" publication-type="other">
Weiner, Mervyn C, « Evaluating the Bank's Development Projects », Finance and Development, 1981.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e209a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e216" publication-type="other">
McCarthy Stephen, « The Administration of Capital Aid », Development Dialogue, 1978, 1.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e223a1310">
            <label>7</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e230" publication-type="other">
McCarthy Stephen, « The Economic Impact of EIB operations under Lome I », internal memorandum of the
European Investment Bank, April, 1980.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e240a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e247" publication-type="other">
McCarthy Stephen, « The Administration of Capital Aid », op. cit. and OECD, Compendium of Aid Procedu-
res, Paris, 1982.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


