<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">2</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id>i25829644</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829646</article-id>
         <title-group>
            <article-title>DETERMINING CREDIT WORTHINESS OF PEASANT FARMERS: RESEARCH RESULTS IN NIGERIA / DETERMINATION DE LA CAPACITE DE CREDIT CHEZ LES AGRICULTEURS: LES RESULTATS D'UNE ENQUETE FAITE AU NIGERIA</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>M.S.</given-names>
                  <surname>Igben</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1978</year>
         </pub-date>
         <fpage>3</fpage>
         <lpage>19</lpage>
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829646"/>
      
      
         <abstract>
            <p>L'Auteur se propose dans cet article de déceler des critères alternatifs à ceux que l'on applique aujourd'hui dans de nombreux pays d'Afrique pour déterminer la capacité de crédit des agriculteurs. L'évaluation des crédits dans les opérations de crédit agricole repose communément, d'après l'Auteur, sur quatre fondements: honnêteté, capacité technique, garanties réelles et capital net. En suivant cette pratique, qui de fait se base essentiellement sur le troisième fondement, on finit souvent par exclure du crédit de nombreux exploitants qui mériteraient certainement d'en bénéficier. Il suggère donc de fonder l'estimation des crédits sur la capacité de rendement des exploitations agricoles. Cette hypothèse est formalisée et trouve une vérification empirique satisfaisante, de telle sorte que l'Auteur propose son adoption. La vérification empirique a été réalisée sur la base d'une enquête statistique portant sur des données relevées en 1975 et se rapportant à un échantillon de 850 exploitants des provinces nigériennes de BENUE et de KABBA. Entre les deux techniques statistiques adoptées (l'analyse discriminante et la régression multiple) la première, qui représente un élément d'originalité de l'ouvrage, a joué un rôle prioritaire et a révélé que le niveau de productivité est déterminé par quatre facteurs. La méthodologie employée n'est cependant pas dépourvue d'un certain degré de subjectivité dans le choix du facteur discriminant et aussi dans le fait que l'on a eu recours à un échantillon non probabiliste. Etant donné que les facteurs qui déterminent la productivité agricole peuvent changer dans le temps ou varier d'une région à l'autre, il faudra revoir périodiquement cette technique pour la mettre au point. Pour conclure son étude l'Auteur remarque qu'une évaluation des crédits se fondant sur la productivité et l'efficience ne représente cependant pas un tableau complet des risques d'insolvabilité car ces deux facteurs fournissent des éléments de jugement sur la capacité de remboursement de l'exploitant, mais non sur sa volonté de respecter ses engagements.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
</article>


