<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">quarbankrevi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016167</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Quarterly Banking Review / רבעון לבנקאות</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>אגוד הבנקים בישראל</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">05571480</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">י'</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">38</issue>
         <issue-id>i24032421</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">24032429</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Guarantees — A Comparative Study / דיני ערבות (בהלכה ובחוקים המקובלים בארץ)</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>י'</given-names>
                  <surname>גרינץ</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>I.</given-names>
                  <surname>Grintz</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>1970</year>
         </pub-date>
         <fpage>72</fpage>
         <lpage>86</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/24032429"/>
      
      
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>[הערות שוליים]</title>
        <ref id="d71e113a1310">
          
            <mixed-citation id="d71e117" publication-type="other">
"ערב" מלשון ערוב, שמערב את עצמו עם לווה מסויים בחוב מסויים.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e124a1310">
          
            <mixed-citation id="d71e128" publication-type="other">
היסוד להשתעבדות הערב: "אנכי אערבנו מידי תבקשנו" (בראשית, מג). וזד. כהמשך
לדברי ראובן אל יעקב: "תנה אותו על ידי ואני אשיבנו"); "לקת בגדו כי ערב זר,
בעד נכריה חבלהו" (משלי, ב); "בני אם ערבת לרעך, תקעת לזר כפיך, נוקשת באמרי
פיך" (שם). — הלשון הראשונה נוהגת בערב-קבלן, ואילו יתר הפוסקים אמורים בערב
רגיל (בבא בתרא, קעג ב).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e147a1310">
          
            <mixed-citation id="d71e151" publication-type="other">
רגיל הדבר, שאחרים מתחייבים במקום המבטיח ( = החייב) והם קרויים ערבים, ורגילים
בני אדם לקבל ערבים, בכל מקום שהם דואגים לבטיחות יתרה של הפרעון ("האינסטיטוציות"
— ספר החוקים ליוסטיניאנוס קיסר, עברית ד"ר ש. איזנשטט, ספר שלישי, פרק ב).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e164a1310">
            <label>4</label>
          
            <mixed-citation id="d71e171" publication-type="other">
. "קנין" הוא העברה של הפץ מהקונה למוכר, הבאה לאשר, באופן סמלי, את התמורה בעד
העברת הנכם בין אותם שני הצדדים (רות, ד—ז, ה: "וזאת לפנים בישראל על הגאולה
ועל התמורה לקיים כל דבר, שלף איש נעלו ונתן לרעהו, וזאת התעודה בישראל;
ויאמר הגואל לבועז: "קנה לך, וישלוף נעלו"). נוהג זה, אגב, היה מקובל גם אצל
הרומיים ואחרים. קנין זה חשיבותו לגבי שעבוד הערב למלווה, כי לגבי הלווה שעליו
לערוב מה שפרע בשבילו אין צורך בקנין, יען זה כאילו אמר לו: "תפרע חובי" —
הגהות מימוניות, (הרמב"ם, הלכות מלוה ולווה, פכה—א). הסיבה שיש צורך בקנין הוא,
שכל ערב משתעבד בלשון אסמכתא (אם לא יפרע... אני אפרע) ואסמכתא לא קניה
אם לא מעכשו (הסמ"ע, הלכות ערב, קכט אי).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e204a1310">
            <label>5</label>
          
            <mixed-citation id="d71e211" publication-type="other">
. "הלכתא: ערב בשעת מתן מעות לא בעי קנין (בבא בתרא, קעו, ב); הרמב"ם, הלכות
מלוה ולווה, פרק כה—ב; טור, חושן משפט, הלכות ערב, סעיף קכט, מדגיש כי השעבוד
הוא מן התורה.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e224a1310">
            <label>6</label>
          
            <mixed-citation id="d71e231" publication-type="other">
. שהרי לא על אמונתו הלוהו (בבא בתרא, בן ננס). הוא הדבר כשהמלווה תבע את הלווה
בדין, או שהיה חונק את חברו בשוק ליתן לו, ואמר אחר: "הנח לו ואני ערב",
אין הערב מתחייב, מכיון ולא החסיר כלום למלווה. מטעם זה אין ערב, להוציא קבלן,
משתעבד בכתובה "דמצוה עבת ולא מידי אחסריה" (שם, קעד). אבל אם קנו מתר
שהוא ערב ממון זה, אז גם במקרים המנויים הוא מתחייב.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e250a1310">
            <label>7</label>
          
            <mixed-citation id="d71e257" publication-type="other">
. שאז ודאי הוא שבלב שלם נעשה ערב (הש"ו). הוא הדין בקבלן, שבלי קגין איו
גובים מן הערב אפילו מנכסים בני-חורין. ואף שכתב לו שטר (מלבד שהערבות הי*
בתוך השטר — ראה להלן) (שולחן ערוך, חושן משפט, הלכות ערב, קכט—ה).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e270a1310">
            <label>8</label>
          
            <mixed-citation id="d71e277" publication-type="other">
. כגון שבי"ד רוצה לגבות מן הלווה ואמר להם: "הנח ואני ערב". אולם סתם ערבות
בפני בי"ד דינה בערבות רגילה (הטור בשם הרמב"ם, שם, קכט—ב).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e287a1310">
            <label>9</label>
          
            <mixed-citation id="d71e294" publication-type="other">
. והוא משתעבד הואיל ויש לו הנאה שהאמינוהו בי"ד. באותה הנאה שעבד א"ע וגמר
בלבו להיות ערב.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e304a1310">
            <label>10</label>
          
            <mixed-citation id="d71e311" publication-type="other">
. שו"ע, חו"מ, הלכות ערב, קכט—יז. על השוני בנוסחאות ובתוצאות המתחייבות ראה
גם: בבא בתרא, קעד—א.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e322a1310">
            <label>11</label>
          
            <mixed-citation id="d71e329" publication-type="other">
. מניות שלשון "הנתינה" היא כאילו שהוא קבלו ונתן ללווה (שו"ע, חו"מ, הלבות
ערב, קכט—ז, הסמ"ע). המהדש"א (ב"ב, גט פשוט) לומד מהות המושג מהבטוי "תנה
אותו על ידי ואני אשיבנו (שלכך נסמכו דברי יהודה אל יעקב: אנכי אערבנו...) וזה
כאילו: "אתה נותן לי בידי" — דהיינו קבלנות. לדעת המרדכי (בבא בתרא, גט פשוט,
סימן תר"נ): "וקבלן היינו: "תן לו ואני נותן לך" — כל מי שאינו מזכיר לשון
הלואר. אלא לשון פרעון. הרשב"ם אף מרחיק לכת בראותו את המלווה כשלוחו של
הערב, כביכול, שהרי "שליחותא דערב קא עביד מלווה, היינו שהמלווה פועל, כביכול,
בשליחותו של הערב; והלשון "תן" כאילו שאמר הערב: קבלתיו בידי ואחזירנו לך (מסכת
בבא בתרא, קעג—קעד, הרשב"ם).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e361a1310">
            <label>12</label>
          
            <mixed-citation id="d71e368" publication-type="other">
. הן דברי רבא שהלכה כמותו (ב"ב, קעזי—א), כי כבר נתבאר דכולהו רבנן בתראי
פסקו כרבא (הב"י). אך, "נמצא בנוסחה עתיקא במילתיה דרבא (שכולם לשון ערבות הם)
חוץ מ"תן ואני קבלן"... והילכך פיסקא דמילתא, דבין "תן לו ואני קבלן" ובין "תן
לו ואני נותן" — הוי קבלן (שיטה מקובצת, עמי תשב). וכן הדבר בתוספות (ב"ב,
קעג—ב): "חסורי מחסרי והכי קתני": ואם היה כתוב בשטר שנעשה פלוני בן פלוני
"קבלן", אומר ר"י — דהוי קבלן. דאע"ג דלא כתב בו "תן לו ואני נותן לך" שלא
פירש היאך אמר, מכל מקום קבלן קאמר דהוי. הרא"ש מרחיק לומר ש"תן לו ואני
קבלן" עדיף מ"אני נותן" (ב"ב, גט פשוט, סעיף מא). ובקיצור פסקי הרא"ש (שם):
"הלכתא... כולם לשון ערבות עד שיאמר: "תן לו ואני נותן לך" או "תן לו ואני קבלן"
ואז יכול ליפרע ממי שירצה". גם הרמ"א סובר שלשון זו נוהגת בערב-קבלן. לדעת
הבית יוסף יכול אדם להתחייב בערבות רגילה אפילו לא אמר בלשון ערבות, אלא
שאומר למלווה להלוות ללווה שאז חייב הוא באילו נתערב, מכיון שעשאו על פיו.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e410a1310">
            <label>13</label>
          
            <mixed-citation id="d71e417" publication-type="other">
. לדעת הראב"ד אין זה מועיל כלל כדי לגבות מהערב כשיש נכסים ללווה (הרמב"ם,
הלבות מלוה ולוה, פנה—ב).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e427a1310">
            <label>14</label>
          
            <mixed-citation id="d71e434" publication-type="other">
. ברומי מי שכתב שהוא ערב, רואים אותו כאילו הבל נעשה באופן רשמי
("האינסטיטוציות", ספר שלישי, פרק כ, סעיף 8). ביונית מקבלים ערב בדברים אלה:
על אמונתי, אני מצוד., מבטיח, רוצה, אומר. ואפילו אמר (הערב): "נראה לי" — הרי
זה כאילו אמר: "אני אומר" (שם, סעיף ד).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e450a1310">
            <label>15</label>
          
            <mixed-citation id="d71e457" publication-type="other">
. אמר ר' אשי: "בההוא הנאה דקא מהימן ליה — גמר ומשתעבד נפשיה (ב"ב, קע"ג).
הריטב"א רואה בהנאה של הערב (שהמלווה) הלוה לחייב על אמונתו חשובה ככסף.
וכן אומר: דאע"ג דלא מטי לידיה הנאת מעות שהוציא המלווה ולא הגיע לידו של
ערב לא כסף ולא שווה כסף, אפילו הכא משתעבד (הערב) בהנאה דמטי ליה במה
שהלוה (המלווה) לזה על אמרתו, דהנאה בכל דוכתא, בכל דוכותיה, חשובה ככסף
(חידושי הריטב"א, מסכת קידושין, פרק ראשון, סימן ז).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e480a1310">
            <label>16</label>
          
          
            <mixed-citation id="d71e489" publication-type="other">
. בית המשפט העליון (ע"א 240/37) קבע, כי המגילה אינה מיחסת ערך לקיום "תמורה"
ביחס הערב לנושה (ראה: ע"א 240/37 בנק מרכנתיל בע"מ נ. פרימן, 5 פל"ר, עמי
159). לעומת זה החוק האנגלי, שביחס לשטרות מחייב בארץ, מצריך מתן תמורה.
אולם גם הוא רואה בשרות או בטובת הנאה כעין תמורה. ראה: Shadwel v. Shadwel
628 .1860) 3 L.T). לאחרונה נתגבשה, בבתי המשפט בארץ, הדעה שגם דיני
ערבות בשטרות יש לדון על פי המגילה, ובוודאי עכשו על-פי חוק הערבות, תשכ"ז —
1967. אמנם, דיני שטרות ושיקים יש לדון בסימוכין לדיני אנגליה (פקודת השטרות, נוסח
חדש, סעיף 2), אך מזה אינו משתמע כי גם דיני הערבות כלולים בדיני השטרות
האנגליים, וביחוד שדין המגילה הולם את המשפט הקונטיננטלי, שממנו הגיע אלינו
מוסד הערבות לפי סעיף 57 שבפקודת השטרות, והוא גם שהשפיע על חוק הערבות
הנ"ל (ע"א 106/68 — 100/68, בצלאל רפפורט נ. משה עצמון ו-2 אח'; משה וינקלר
נ. משה עצמון ו-2 אחי, פי"ד, כ"ב, חלק שני, עמי 56).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e532a1310">
            <label>17</label>
          
            <mixed-citation id="d71e539" publication-type="other">
. הרמב"ם (על פי "מחנה אפרים", הלכות ערב) סובר שהתחיבות הערב מקורה לא בהנאה
אלא ברצונו להתחייב בעד חברו. מעין זה ניתן לראות בהאמור, דרך אגב, במסכת
קדושין (ז—א): "ערב לאו אף על גב דלא מטי הנאה לידיה קא משעבד נפשיה. וכן
הרמב"ם (בספר קנין, הלכות מכירה, פרק יא, הלכה טי) לגבי המחייב עצמו בממון
שלמעשה לא היה חייב בו, אומר: "שהוא חייב את עצמו כמו שישתעבד הערב, היינו
שמתחייב כמו ערב ללא כל תמורה נגדית.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e562a1310">
            <label>18</label>
          
            <mixed-citation id="d71e569" publication-type="other">
. מסכת גיטין, כג—א; גמוקי יוסף, בבא קמא פרק א, הלכה ב'; תשובת הרמב"ן יד —
דין מקח וממכר, מי שאינו יודע בטיב משא ומתן.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e579a1310">
            <label>19</label>
          
            <mixed-citation id="d71e586" publication-type="other">
. וזה שנתן את מעותיו על פי הקטן אבד את מעותיו, שאין לקטין דעת כדי לשעבד
את עצמו בדבר שאינו חייב ולא ובערבנות. אמנם יש מהגאונים שהורו שקטן שערב
ממון לאחרים חייב לכשיגדיל, אך הר"ר משה ז"ל (=הרמב"ם) פסק, שהוא (הקטן)
פטור עד לעולם, שאין לקטן דעת לגמור בדעת שלם לשעבד את עצמו והכי מסתברי
(=וכך נראה הדבר) (ספר התרומות, שער ל"ה, חלק אי, הלכה טי).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e605a1310">
            <label>20</label>
          
            <mixed-citation id="d71e612" publication-type="other">
. אשת איש אין לה הכנסות משלה, באשר וסירות נכסיה שייכים לבעל. לכן כשהערבות
היא בשטר, שאז גובים גם מנכסים משועבדים, היא תתחייב בתשלום מתוך הנכסים שהכניסה
לבעלה. מה שאין כן במילווה על-פה שגובין מנכסים בני חורין בלבד^ ואלו אין
לה יותר עכשו.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e628a1310">
            <label>21</label>
          
            <mixed-citation id="d71e635" publication-type="other">
. מכאן שערבות עבור קטין אינה תופסת. אך יתכן שאין הדבר ודאי, כי קטין שלווה
חייב כשיגדל ולכן יתכן שמשום כך תתפוס ערבות כזו. ביהוד שיש מקרים בהם ערב
מתחייב גם במקום שאין לגבות מאת החייב העיקרי. הדברים אמורים בשואל. וכתב
הרשב"א (תשובות הרשב"א, סימן א' וגי): שאם ראובן השאיל חפץ לשמעון והתנה
עמו תנאי, שהיא אסמכתא, ונתן לו ערב, אף על פי שאינו יכול לתבוע את השואל,
לפי שהיא אסמכתא, תובע הוא את הערב (מובא בבית יוסף — טור, חושן משפט,
הלכות ערב, קכט—ט).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e661a1310">
            <label>22</label>
          
            <mixed-citation id="d71e668" publication-type="other">
. אסמכתא היא התחייבות שאדם מקבל על עצמו למלוי תנאי ידוע מתוך ספק אם
יתחייב בכך. אסמכתא לא קניה, מאחר והוא סומך בדעתו שהתנאי יקויים ולא יזדקק
למלא אחרי ד,התחיבות וע"כ לא גמר בדעתו מלכתחילה להתחייב.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e682a1310">
            <label>23</label>
          
            <mixed-citation id="d71e689" publication-type="other">
. מפגי שכל קנין מעכשו אין בו משום אסמכתא (שו"ע, חו"מ, הלכות ערב, קלא—י).
ראה גם האלשי"ך (צ"ח) האומר: "ערב בקנין נכנם בעד חברו אע"פ שעדיין לא לוה
ואינו יודע מתי ילוד, (מצוטט בפחד יצחק, ערך "ערב"). לדעת הרמ"א אין בערבות
משום אסמכתא ולכן לא תהא מותנית בקנין (שו"ע, חז"מ, הלכות ערב, קלא—י).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e705a1310">
            <label>24</label>
          
            <mixed-citation id="d71e712" publication-type="other">
. אמר הערב ללווה: "אתה הרשיתני לערוב אותך... והוא אומר: מדעתך ערבת... המוציא
מחברו עליו הראיה, או ישבע שבועת היסת או שבועת התורה. אם הודה במקצת, כשאר
כל טענות ממון (הרמב"ם, הלכות מלוה ולווה, פכו—ח).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e725a1310">
            <label>25</label>
          
            <mixed-citation id="d71e732" publication-type="other">
. שו"ע, חו"מ, הלכות ערב, קלא—ב; וכן כתב הרשד"ם: ערב הנכנס מעצמו ופרע —
הפסיד (רשד"ם, ח"ד, ס' קכו).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e742a1310">
            <label>26</label>
          
            <mixed-citation id="d71e749" publication-type="other">
. כגון שאמר לו: "כל מה שתתן לי — תן לו ואני ערב", אז "מכור לו ואני ערב", או
"הלוהו ואני ערב".</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e759a1310">
            <label>27</label>
          
          
            <mixed-citation id="d71e768" publication-type="other">
. הרמב"ם סובר שאם כי יש מן הגאונים שהורה, אפילו מכר לו בעשרת אלפים או
הלוהו מאה אלף נשתעבד הערב, בכל, דעתו שאין הערב חייב כלום, שכיון שאינו יודע
הדבר ששיעבד עצמו בו לא סמכה דעתו ולא שיעבד את עצמו (פכה—יג). הראב"ד
תמה למה שלא יתחייב לפחות כדי שהדעת מגעת לשם שהוא רגיל ואמיד נשתעבד, כלומר,
בגבול הסכום שהערב התכוון לפי מצבו הכלכלי — התחייב. אך המגיד משגה דוחה
בצדק דבריו באמרו שאין לתת את הדברים לשעורין ולעשות פשרה; או שמשתעבד
על הכל או שאינו משתעבד כלל ואין אדם מתחייב לפי אומדנא, לפי שלא הערב
ולא הלווה בקיאין באומדנא ודעות בגי אדם חלוקין בהם. כי בין שכוונת הערב היתד.
לכושר האשראי של הלווה ובין לכושר שלו לערוב, מה יכול מכל זה המלווה לדעתו
הבית יוסף ביהתיחסו לדברי הרמב"ם דלעיל, מעיר: "וכל הבאים אחריו חלקו עליו והכי
נקטינן (הלכות ערב, קכ"ט).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e806a1310">
            <label>28</label>
          
            <mixed-citation id="d71e813" publication-type="other">
. כן דברי הרמב"ם (הלכות מלוה ולווה, פכה—י). הרשב''א סומך ידיו על דברי הרמב"ם
באמת: "דין הרב יפה", כיון שדק הערבות כדין משכון ואין שעבוד חל לחצאין (טור,
חו"מ, הלכות ערב, קלב—ד, הב"י). אך הראב"ד משיג על הרמב''ם ודעתו שאין לגבות בכגון
זה מאחד הערבים את הכל כי "יש לנהוג לפי מנהג המדינה ואף למדין מן העכו"ם.
והראב"ד לשיטתו, שבכל דבר שאין דינו מפורש אצלנו ואין לנו בו מנהג ידוע, הולכים
בו אחרי מנהגות שלהם (בספרו "תמים דעים'', סימן ג). למגיד משנה לא נראית הקביעה
לפי המנהג ושואל "מקום שאין שם מנהג, מה יהא דינו" ז (הרמב"ם, הלכות מלוה
ולווה, פכה—י).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e843a1310">
            <label>29</label>
          
            <mixed-citation id="d71e850" publication-type="other">
. כך הדברים מפורשים בתוספתא: המלוה את חברו על ידי שני ערבין, לא ייפרע מאחד
מהן, ואם אמר: על מנת שאפרע מאחד מהן — ייפרע מאחד מהן (בבא בתרא, תוספתא,
פרק יא (ח)). גם הרמב"ן כתב שאם יכול להיפרע משניהם, לא ייפרע מאחד הכל, אלא
גובה מזה מחצה ומזה מחצה (מובא בטור, חו"מ, הלכות ערב, קלב—ה).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e866a1310">
            <label>30</label>
          
            <mixed-citation id="d71e873" publication-type="other">
. אם יש ערבים רבים, כמה שלא יהיו, מתחייב כל אחד לכל. הילכך רשאי בעל חוב לדרוש
את פרעון כל החוב מידי כל אחד מהם לפי מה שירצה. לפי אגרת הקיסר אדרינוס מתבקש
בעל חוב לתבוע מהערבים, שהם בגי תשלומק, בשעת הגשת התביעה, מכל אחד את
חלקו. ונמצא, שאם אחד מהערבים אינו בר תשלומין באותה שעה, נופל החוב על שאר
הערבים (האינסטיטוציות, פרק 20, סעיף 4).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e892a1310">
            <label>31</label>
          
            <mixed-citation id="d71e899" publication-type="other">
. כן דעת הטור "ואחד שערב בשביל שניים, כשיפרע למלוה יודיעו... (טור, חו"מ, הלכות
ערב, קלב—ה). כן הש"ך "שהמלוה אינו חושש בשביל מי יפרע וקמשמע לן דהערב
יודיע למלוה בשביל מי פורע, דאם לא כן, אינו יכול לחזור על שום אחד מהן, דכל
חד מצי למדחי אאTך (שכ"א יכול לדחותו להאחר) (שו"ע, הלכות ערב, קלב—ה,
סימן ו). גם הט"ז מבין כך דברי הרמב"ם — "ברמב"ם כתוב כשיפרע למלוה, רצה
לומר, הערב 'בשעה שהוא פורע למלוה יודיעהו על איזה מהלווים פורע כדי שיהיה
אותו לווה מחויב לפרוע לו" (שם). לא כן סובר בעל השולחן-ערוך. לדעתו המלוה הוא
שקובע על איזה חוב יקבל את הפרעון (הלכות ערב, קלב—ה), כי "הברירה בידי המלוה
לומר על חוב זה קבלתי המעות (שם, הסמ"ע).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e931a1310">
            <label>32</label>
          
            <mixed-citation id="d71e938" publication-type="other">
. אמר ר' יוסי: שנים שלוו מאחד אע"ג דלא כתבו אחראין וערבאין זה לזה — אחראין
וערבאין זה לזה (ז"א, גם כשלא הותנה מראש, יהא כ"א חייב במחצית כלווה ובמחצית
כערב (ירושלמי, מסכת שבועות, פרק חמישי, הלכה א'). וכתב הרמב"ן... ששנים שלוו
מאחד... אין אחד מהם חייב לפרע הכל אלא מדין ערב שאם אין נכסים לשותפו יגבה
ממנו; אבל בזמן שיש לו נכסים... גובה מכל אחד ואחד החצי שהוא מוטל עליו,
ז"א, שכ"א הוא במחצית חייב, ובמחצית ערב (הרמב"ם, הלכות מלוה ולווה, פכה—ט —
מגיד משגה).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e964a1310">
            <label>33</label>
          
          
            <mixed-citation id="d71e973" publication-type="other">
. אמנם גם במגילה וגם בחוק הערבות, תשכ"ז—1967, מדובר על חייב ולא על ערב, אך
נראה שמבחינה עקרונית אין הגדל בבר, כי בשניהם דנים על כך אם הפורע, מקום
שהחובות הם אחדים, הוא הקובע על איזה מהם יפרע, ולצורך שלנו הרי הערב כחייב
ולמה יגרע חלקו מהחייב העיקרי.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e989a1310">
            <label>34</label>
          
            <mixed-citation id="d71e996" publication-type="other">
. ערוך השולחן, קכ"ט—ח, בשם ה"אורים ותומים" ו"נתיבות המשפט". הש"ך וקצות החושן
סוברים שערבות צריכה להיות לאיש מוגדר, מאחר והערבות היא כעין שליחות וצריך
שיאמר למלוה שהוא כעין שלוחו. במגילה ובחוק הערבות לא מצאתי דין מקביל. אך
יתכן שלפי המגילה קיימת אפשרות להוציא ערבות כזו, באשר וערב יכול, לפיה, להתחייב
גם שלא בפני הנערב וכי ערבות נקשרת ונעשית קיימת בהצעת הערב לבדו (סעיף
621). אך, לא כן הדבר לפי חוק הערבות, תשכ"ז—1967, באשר ולפיו הערבות נוצרת
בהסכם בין הערב לבין הנושה או בהתחיבותו של הערב שהודעה עליה ניתנה לנושה
(סעיף 3). אמנם, לגבי ערבות בשטר נפסק שאין בשנוי הנערב כדי לפטור את הערב,
כי בסופו של דבר, הסכים הערב לערוב בעד החייב העיקרי ומה נפקיד! מיניה לפקידת
מי ניתן השטר (ע"א 467/64, אולגה אסתר שית נ. סנדר, בלץ ולמלאו ואחי, פי"ד,
יט, חלק שני, עמי 113). אך ברוד שבשטר המצב שונה, כי שטר ניתן להעברה על ידי
היסב הנפרע. אך לגבי ערבות סתם שאני, בי יכול הערב לטעון: לפלוני הסכמתי
לערוב ולאלמוני לא הסכמתי.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e1042a1310">
            <label>35</label>
          
            <mixed-citation id="d71e1049" publication-type="other">
. ערוך השולחן, הלכות ערב, קכט—ז, בשם: בית הבחירה, הש"ך, הטורי-זהב ואח' והדבר
מותנה בקנין, אם לא בשעת מתן המעות התחייב הערב.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e1059a1310">
            <label>36</label>
          
            <mixed-citation id="d71e1066" publication-type="other">
. בניגוד למלווה על פה שאין גובים אלא מבני חורין (=מנכ0ים שאינם משועבדים),
כי כל שלא נכתב אין לו קול (=פרםום) טור חו"מ, הלבות ערב, קכט—ו, הב"י.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e1076a1310">
            <label>37</label>
          
            <mixed-citation id="d71e1083" publication-type="other">
. ודוקא שקנו מידו (הסמ"ע בהלכות ערב, קכט—ז, סימן כ'). כי החתימה בשטר לאחר
שחתמו העדים כדין מילווה על פה הוא.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e1093a1310">
            <label>38</label>
          
            <mixed-citation id="d71e1100" publication-type="other">
. ערב היוצא (=החותם) לאחר חיתום (=לאחר שהעדים חתמו על) שטרות, גובה (המלווה
כשבא לגבות מן הערב) מנכסים בני חורין (בבא בתרא, קעה—ב).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e1110a1310">
            <label>39</label>
          
            <mixed-citation id="d71e1117" publication-type="other">
. מפני שכתיבה זו היא כתחילת דבר ואינה מעורבת עם הלווה.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e1124a1310">
            <label>40</label>
          
            <mixed-citation id="d71e1131" publication-type="other">
. בבא בתרא, קעו, א, "אמר רב...". לדעת הרמב"ם, יש צורך בקנין בכל ערבות שהיא,
פרט כשניתנה בשעת מתן מעות או על פי בית דין (הלכות מלוה ולווה, פכה—א).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d71e1142a1310">
            <label>41</label>
          
            <mixed-citation id="d71e1149" publication-type="other">
. משום ששיעבודו של זה כבשעת מתן מעות המלווה דמי (=היא). (הרמב"ם, הלכות
מלוה ולווה, פכה—יב, מגיד משנה).</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


