<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">quarbankrevi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016167</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Quarterly Banking Review / רבעון לבנקאות</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>אגוד הבנקים בישראל</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">05571480</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">מ"ה</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">167</issue>
         <issue-id>i24110072</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">24113805</article-id>
         <title-group>
            <article-title>Bank Leumi's Activity in Alexandria During World War I / פעילות בנק אפ"ק באלכסנדריה במלחמת העולם הראשונה</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>איתן</given-names>
                  <surname>בורשטיין</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Eitan</given-names>
                  <surname>Burstein</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>3</month>
            <year>2010</year>
         </pub-date>
         <fpage>100</fpage>
         <lpage>113</lpage>
      
      
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/24113805"/>
      
      
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>[הערות שוליים]</title>
        <ref id="d1e150a1310">
          
            <mixed-citation id="d1e154" publication-type="other">
אפ"ק -'אננלו פלשתינה קומפוי'(Anglo-Palestine Company) מבאן הקיצוב השגור אפ"ק ובעברית 'וזבות
אנגליא פלשתינה' מייסוו התנועה הציונית שהפן לבנק לאומי לישראל לאחו קום המבינה. ניווע הוקם בנק
לאומי ע"י ו"ו תאודוו הוצל, שהיה בנו של בוקאי, ונושם בלוווון ב-902ו וזה היה שמו של הבנק בשלושים
השנה הראשונות לקיומו.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e170a1310">
          
            <mixed-citation id="d1e174" publication-type="other">
דייו בורשטיין - המונו להדונה ולפיתוח עובדים, בנק לאומי. היסטוריון החוקר את תולדות הבנקאות בצו מחקריו
על תולדות הנצרות. המחבר מודה למשה גת ולאיל צופן ממום ההדונה של בנק לאומי.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e184a1310">
          
            <mixed-citation id="d1e188" publication-type="other">
אלנסודו - פירוש השם ביוונית הוא 'האיש המגן'. אלכסנדר ינאי, המלן לבית החשמונאים,הוא מקור שם הנחל
בשרון. הבינוי 'חטיבת אלנסנדרוני' בצה"ל נגזר משם הנחל.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e198a1310">
            <label>4</label>
          
            <mixed-citation id="d1e205" publication-type="other">
. פוסטאט - ביום סובו של קהיר העתיקה, היתה התחנה האחרונה בחיי הדמב"ם, שוולד בידוע בקורדובה. בפוסטאט
התגלתה'הגניזה' המפורסמת. הגניזה היא אוסף מסמנים מן המאה ה-9 ועד ה-19, בעלת חשיבות יקות המציאות
לחקר ההיסטוריה של עמנו. היא התגלתה ע"י החוקר יעקב ספיד. נכדו, אליהו ספיד, שימש נסגנו של ליבונסין
ובמנהל סניף יפו עד פטירתו הפתאומית בשנת 1911. עם מותו של אליהו ספיד נקוא הופיין למלא את מקומו.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e222a1310">
          
            <mixed-citation id="d1e226" publication-type="other">
פארוס - בו התנוסס אמד משבורת פלאי הווולם - המגדלור. לבן בשפות רננת המילה מגדלור נגזרה משם האי.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e233a1310">
          
            <mixed-citation id="d1e237" publication-type="other">
תוגרמה - ההגדרה המקובלת בספרות ההלבתית לטורקיה. אולי בשל מספר אותיות משותפות.
אשבח ותוגרמה, המוזכרים בספר בראשית י' פסוק ני, הם אחים - בניו של גומר, שהיה בנו של יפת ונברו של נח.
הביטוי תונרמה חוזר גם בספר יחזקאל נ"ז, פסוק י"ד. הגדרה מקראית נוספת לטורקיה, הלקוחה מאותו פסוק, היא
תירס. לפי אחת הסברות הביטוי'אשכנז' הפן הגדרה לגרמניה בשל דמיונו לאחת הארצות החשובות בה - סנסוניה.
במלחמת הטולם הראשונה, אבן טורקיה(תוגרמה) הפנה בטלת בריתה של גרמניה(אשכנז) - אם לא אחים
ביולוגיים אז לפחות אחים לנשק.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e260a1310">
          
            <mixed-citation id="d1e264" publication-type="other">
לקואליציה בין הטורקים והגרמנים היתה תוצאה בלתי צפוייה - גאולת אדמות הכרמל.
לקראת סוף המלחמה, נאשר הגנרל אלנבי חצה את הירקון, ומוקמת ירידה תלולה מורך הלירה הטורקית, מיהרו
ההמתים לעולם את חובם לאפ"ק במטבע זה לסניף בחיפה שהיתה /ורייך תחת שלטון הטורקים.
נסויף הצטברה נמות רבה עול נספים הנקובים בלירות טורקיות, ומנהלו, יהודה גרזובסקי, השתמש בהם לרכוש
מבעלי הנחלאות הגרמניים בנרמל את קרקעותיהם.
נם לותיו' גרמניה הדבר השתלם ניוון שהם היו חפצים לשוב למולדתם, עוט, בעול הברית הפוליטית עם הטורקים,
הומרה הלירה הטורקית למטבע הגרמני בשווייה הגבוה שלפני המלחמה. בך, בפעולה מזורזת למדי, נרכשו אדמות
הנרמל. אבן בנקאות במיטבה.
למותר לומר שאם הבוק היה שומר בקופתו את השטרות הטורקיים הם היו מאברים את ערנם לחלוטין בעקבות
הכיבוש הבריטי בשלב מאוחר יותר. ההילך החזקי בא"י בשוים הראשונות לשלטון הבריטי היה הלירה המצרית.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e299a1310">
          
            <mixed-citation id="d1e303" publication-type="other">
שתי דמויות מפתח לעתיד בהנהגה הציונית דוד בן גוויון(גדין) ויצחק בן צבי(שימשילביץ), לעתיד ראש הממשלה
הראשון והנשיא השני של מריות ישראל, התעתמוו ואף התהלכו בפרהסיה נבגדים מסורתיים עותמאנים ונתרבוש
אדום. ההתעתמנות, אגב, לא הקנתה להם חסינות מפני ג'אמל פאשה הם גורשו בשות 1915 וכרבים אחרים הם
וסעו לארה"ב עד יעבור זעם.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e319a1310">
          
            <mixed-citation id="d1e323" publication-type="other">
לא רק באלכסודריה התקבצו המוני פליטים, אלא גם בדמשק, אליה הוגלו בכפייה מאות יהודים. נעיר שהפנה
מאוחר יותר בירת סוריה פעל מאיר דיזנגוף, ראש העיריה הראשון של תל אביב, שהיה כלינונטין בעל נתינות רוסית.
עקב פעילותו הברוכה למען המוני הגולים זנה ריזננוף בתואר נו השתמשו ראשי הקהילה היהודית בבבל מן המאה
השישית לפני הספירה וער המאה השתים עשר - ריש גלותא(בארמית 'ראש הגלותי).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e339a1310">
            <label>10</label>
          
            <mixed-citation id="d1e346" publication-type="other">
. ו1ל תרומתו הייחודית של הופיין ובנק לאומי לישוב בארץ ישראל בתקופה זאת ראה נמאמר אורות הג'וינט שפורסם
ברבעון לבנקאות מס.64ו(נר! מ"א ).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d1e357a1310">
            <label>וו</label>
          
            <mixed-citation id="d1e364" publication-type="other">
. נורדאו - שמו האמיתי היה מאיו וודפלד(wrm.(Siidfeid הוא שטבע את המתח'יהדות השויוים', שנועד לעודד
את בוי ודמו לעסוק בספורט.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


