<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">7</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id>i25829858</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829863</article-id>
         <title-group>
            <article-title>ECONOMIC POLICY TARGETS AND ENTERPRISE STRATEGIES IN ITALY: IMPLICATIONS FOR TRADE FLOWS WITH LDCs / LES OBJECTIFS DE LA POLITIQUE ÉCONOMIQUE ET LES STRATÉGIE DES ENTREPRISES EN ITALIE ET LEURS IMPLICATIONS POUR LES ÉCHANGES COMMERCIAUX AVEC LE P.V.D.</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Carlo</given-names>
                  <surname>Secchi</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Stefano</given-names>
                  <surname>Mainardi</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1983</year>
         </pub-date>
         <fpage>359</fpage>
         <lpage>377</lpage>
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829863"/>
      
      
         <abstract>
            <p>Le sujet qui suscite le plus d'intérêt pour les économistes s'occupant du commerce international ainsi que pour les opérateurs engagés dans la promotion et la mise en oeuvre de stratégies de croissance du commerce extérieur est sans aucun doute le phénomène du commerce intra-sectoriel. D'une part, ce phénomène a déjà l'objet de remarquables approfondissements théoriques et d'évaluations empiriques; d'autre part, ses connexions avec les choix de politique économique et de stratégie d'entreprise dans un contexte national n'ont pas été suffisamment étudiées, étant donné que l'attention a été surtout portée sur des facteurs de nature structurale et globale. D'abord on présente brièvement des éléments théoriques divergents sur le rôle du commerce intra-sectoriel au sujet de la position de l'Italie dans la concurrence internationale et des processus de réadaptation structurelle du système industriel. Après, les Auteurs abordent directment le sujet mentionné plus haut. Dans cette perspective sont analysés tout particulièrement la politique italienne de coopération au développement, les processus de restructuration et de re-allocation industrielle et les plus récentes perspectives de politique économique en ce qui concerne l'innovation. Il émerge très clairement dans le cas italien un cadre atypique par rapport laux autres pays industriels et même divergent dans les évolutions respectives. Ceci est révèlé aussi à travers les données relatives à la spécialisation italienne dans la production et dans les exportations industrielles, compte tenu des plus importantes directions géographiques et des différentes catégories de produits plus représentés. La flexibilité du système productif italien semble donc être maintenue aux dépens des stratégies de nature macroéconomique (au niveau des secteurs ou des zones) et microéconomique à plus long terme, stratégies visant à une meilleure intégration dans les échanges internationaux, soit entre les différents secteurs soit à l'intérieur d'un même secteur.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d50e138a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e145" publication-type="other">
H. Glejser, K. Goossens, M.
Vanden Eede, Inter-Industry versus Intra-lndustry Specialization in Exports and Imports (1950-1970-1973) (in:
Journal of International Economics, Vol. 12, No. 3/4, May 1982).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d50e157" publication-type="other">
L. Gavelin, L. Lundberg, Determinants of Intra-lndustry
Trade: the Case of Sweden (working paper for the Symposium on « Intra-lndustry Trade », EIASM, Brussels,
1982, May 13-14), p. 34.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d50e169" publication-type="other">
K. Toh, A Cross-Section Analysis of Intra-lndustry Trade
in U.S. Manufacturing Industries (in: Weltwirtschaftliches Archiv, No. 2, 1982).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e179a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e186" publication-type="other">
P. Guerrieri, G. Luciani, L'ltalia e il nuovo ordine economico internazionale, ETAS, Milan, 1979, p. 120.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e193a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e200" publication-type="other">
A. Amendola et al., Ciclo delprodotto e divisione internazionale del lavoro, F. Angeli Ed., Milan, 1981, sees.
3-6 (pp. 80-142).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e210a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e217" publication-type="other">
L. Grunberg, Failed Multinational Ventures, Lexington Books, Lexington, 1981.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e225a1310">
            <label>5</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e232" publication-type="other">
D. Germidis (Ed.), International Subcontracting. A New Form of Investment, OECD Development Centre,
Paris, 1980.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e242a1310">
            <label>6</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e249" publication-type="other">
R.H. Ballance, J.A. Ansari, H. Singer, The International Economy and Industrial Development: Trade and
Investment in the Third World, Wheatsheaf Books, Brighton, 1982, sees. 6-7 (pp. 223-285).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e259a1310">
            <label>7</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e266" publication-type="other">
The World Bank, World Development Report (1981), Washington D.C., 1981.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d50e272" publication-type="other">
A.J. Yeats, Trade
and Development Policies: Leading Issues for the 1980s, McMillan Press, London, 1981</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e282a1310">
            <label>8</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e289" publication-type="other">
The World Bank, op. cit, 1981 (pp. 28-29).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e296a1310">
            <label>9</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e303" publication-type="other">
E. Marelli, // neoprotezionismo, le barriere non tariffarie e gli accordi del « Tokyo Round » (in: Commercio,
No. 6, 1980).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e313a1310">
            <label>10</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e320" publication-type="other">
R.H. Ballance et al., op. cit, 1982, p. 150 and p. 307.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e328a1310">
            <label>11</label>
          
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e337" publication-type="other">
UNIDO, A
Statistical Review of the World Industrial Situation (1980), IS/214, Vienna, 1981.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e347a1310">
            <label>12</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e354" publication-type="other">
G. Giacomelli, Strumenti e prospettive delta cooperazione italiana allo sviluppo (in: Cooperazione, Min.
degli Affari Esteri, No. 23, Dec. 1981)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d50e363" publication-type="other">
S. Alessandrini (Ed.), La politica italiana di cooperazione allo sviluppo,
Giuffre, Milan, 1983</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d50e372" publication-type="other">
Ipalmo, Cooperazione allo sviluppo: una sfida per la societa italiana, F. Angeli Ed., Milan,
1982 (proceedings of the first national Conference on Development Co-operation).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e382a1310">
            <label>13</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e389" publication-type="other">
M. D'Angelo, G. Sacco, G.A. Sandri, La cooperazione industriale tra Italia e pvs, IAI (Roma), II Mulino,
Bologna, 1979.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e399a1310">
            <label>14</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e406" publication-type="other">
B. Dallago, Aspetti ed interpretazioni dell'economia sommersa in Italia (in: Economia, Banca e
Congiuntura, No. 1, 1983).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e416a1310">
            <label>15</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e423" publication-type="other">
C. Albanese, E. Pontarollo, Continuity e innovazione nelle politiche local! di
salvataggio industriale (in: L'industria, No. 3, July-September 1982).</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d50e432" publication-type="other">
G. Fua,
Problemi dello sviluppo tardivo in Europa. Rapporto su sei paesi appartenenti all'OCSE, II Mulino, Bologna,
1980.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e445a1310">
            <label>16</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e452" publication-type="other">
R. Prodi et al., La ristrutturazione dell'industria italiana, ISVEIMER, Naples, 1979 (p. 12 and following).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e460a1310">
            <label>17</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e467" publication-type="other">
P. Alessandrini (Ed.), Specializzazione e competitive intemazionale deli'Italia, II Mulino, Bologna, 1978
(pp. 16-17; p. 55 and following)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d50e476" publication-type="other">
G. Fodella, Giappone e Italia. Economie a confronto, ETAS Libri, Milan. 1982.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e483a1310">
            <label>18</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e490" publication-type="other">
T. Ozawa, A Newer Type of Foreign Investment in Third World
Resource Development (in: International Review of Economics and Business, No. 12, Dec. 1982).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e500a1310">
            <label>19</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e507" publication-type="other">
F. Grassivaro, La componente intra-firm nel commercio orizzontale, (in: R. Camagni - Ed -, // commercio
orizzontale. Stato della teoria e verifiche empiriche, CLEUP, Padova, 1981).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e517a1310">
            <label>20</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e524" publication-type="other">
C. Secchi, « Nuova » divisione internazionale del lavoro, rilocalizzazione produttiva e joini ventures
(working paper for the Symposium on « Joint Ventures and International Development Cooperation », Chamber
of Commerce, Milan, 1982, November 29-30), sec. 9.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e537a1310">
            <label>21</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e544" publication-type="other">
N. Acocella, R. Schiattarella,
Italian Direct Investment in Developing Countries (in: Lo Spettatore Internazionale, No. 1, January-March
1982).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e557a1310">
            <label>22</label>
          
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e566" publication-type="other">
Associazione Industriale Lombarda, L'esportazione di impianti, tecnologie e know-how. L'esperienza di
imprese industriali in Lombardia, Centro Studi, Milan, 1979.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e577a1310">
            <label>23</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e584" publication-type="other">
G. Caravita, Un cervello per innovare (in: Mondo economico, No. 40, 21 Oct. 1981).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e591a1310">
            <label>24</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e598" publication-type="other">
I.
Gasparini, Economic Trends and Problems in the 1980s (in: Giornale degli economisti e annali in economia,
May-June 1981).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e611a1310">
            <label>25</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e618" publication-type="other">
OECD, North-South Technology Transfer. The Adjustment Ahead, Paris, 1981.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e625a1310">
            <label>26</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e632" publication-type="other">
Banca d'ltalia, Annual Report, Rome, 1982.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e639a1310">
            <label>27</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e646" publication-type="other">
O. Astuti, Nuovi ohentamenti del sostegno pubblico nel commercio con I'estero (in: Commercio, No. 2,
1979)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d50e655" publication-type="other">
Ministero dell'lndustria, Programma Finalizzato, Potenziamento delle strutture organizzative per la
commercializzazione all'estero dei prodotti dell'industria manufatturiera, Roma, 1980.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e665a1310">
            <label>28</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e672" publication-type="other">
note 26</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e680a1310">
            <label>29</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e687" publication-type="other">
note 26</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e694a1310">
            <label>30</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e701" publication-type="other">
Eurostat, Comptes Nationaux SEC. Tableaux detailles par branche 1970-1979, Luxembourg, 1981.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e708a1310">
            <label>31</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e715" publication-type="other">
F. Falcone, La struttura delle esportazioni italiane e la concorrenza dei pvs all'esterno e all'interno della
CEE (in: Rassegna economica, No. 4, 1980).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e725a1310">
            <label>32</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e732" publication-type="other">
C. Secchi, Intra-lndustry Trade with LDCs: a Comparative Analysis with Particular References to the Case
of Italy (working paper for the Symposium on « Intra-lndustry Trade », EIASM, Brussels, 1982, May 13-14).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e742a1310">
            <label>33</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e749" publication-type="other">
H.F. Lydall, Commerce et emploi, Bureau International du Travail, Geneva, 1975, pp. 127-128.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e756a1310">
            <label>34</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e763" publication-type="other">
C. Secchi et al., L'interscambio di prodotti manufatti tra I'ltalia e i paesi in via di sviluppo, Eurostudio,
Milan, 1980</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d50e772" publication-type="other">
F. Bosello, Interdipendenza commerciale con i pvs ed effetti regionali. Una verifica (in:
Commercio, No. 8, 1981)</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d50e781" publication-type="other">
S. Mainardi, Rapporti economici con i pvs, concorrenza commerciale e riconversione
industriale: il caso lombardo (in: Commercio, No. 13, 1983).</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d50e792a1310">
            <label>35</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d50e799" publication-type="other">
E. Grilli, Le politiche commerciali dell'ltalia negli anni '70: un primo saggio interpretativo (in: Economia
italiana, No. 3, October 1982), p. 407.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


