<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">7</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">4</issue>
         <issue-id>i25829858</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829860</article-id>
         <title-group>
            <article-title>PHYSICAL EXAMINATIONS FOR RURAL FINANCIAL MARKETS IN LOW INCOME COUNTRIES / ANALYSE DES MARCHES FINANCIERS RURAUX DANS LES PAYS A'FAIBLE REVENU</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Dale W.</given-names>
                  <surname>Adams</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1983</year>
         </pub-date>
         <fpage>303</fpage>
         <lpage>318</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829860"/>
      
      
         <abstract>
            <p>En dépit de l'attention et des efforts des gouvernements et des « donors' agencies » au cours des ces derniers trente ans visant à promouvoir le crédit agricole en termes de quantité et de qualité, ce n'est que dans de cas que les marchés financiers agricoles (MFA) des pays à faible revenu (PFR) ont atteint leurs objectifs d'efficacité et d'égalité. De plus, dans la plupart des cas, l'approche des autorités à la solution des problèmes et des troubles des MFA essentiellement basée sur l'octroi de « prêts subventionnés » s'est révelée inadéquate. Si l'on veut vraiment améliorer la performance des MFA il faut avant tout parfaire les techniques d'analyse qui pourraient permettre un diagnostic de leur problèmes. Cette analyse devrait se baser sur une connaissance claire des fonctions du système financier dans le cadre du système économique, de son rôle dans le processus du développement, du comportement des opérateurs réels et des intermédiaires dans le système et aussi de la fiabilité des données disponibles. Il va sans dire que l'analyse serait sans aucune valeur si on ne savait pas interpréter correctement ces données. Dans l'article on identifie cinq stades fondamentaux pour un diagnostic plus complet de la situation des MFA dans le PFR. Avant tout il faut étudier leur structure, aussi bien que la nature et les performances des intermédiaires qui travaillent dans le marché, étude qui devrait couvrir également ce qu'on définit « marché informel ». Deuxièmement, il est convenable de mettre en relief le rôle des MFA dans la réalisation des objectifs de politique économique du pays, tout en essayant d'identifier les vrais bénéficiaires des services de ces marchés et d'en mesurer l'efficacité. Troisièmement, il faut avoir une connaissance adéquate des politiques qui influent sur les MFA, à savoir les politiques visant à controler l'offre de monnaie et les activités financières en général, celles qui concernent plus directement les MFA et celles qui influent sur le taux de rentabilité des investissements dans les zones rurales. Encore faut-il détailler les interventions des gouvernements et des « donors' agencies » visant au soutien financier de l'agriculture et réalisées par l'intermédiaire de MFA aussi bien que leurs effets sur ces mêmes marchés. Finalement, il ne faut jamais oublier que, si le diagnostic qu'on pourrait ainsi obtenir doit contribuer à améliorer la performance des MFA, il doit devenir la base de politiques plus adéquates. Dans ce but, il serait convenable de faire parteciper au processus d'analyse les « policy makers ».</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>REFERENCES</title>
        <ref id="d8e107a1310">
          
            <mixed-citation id="d8e111" publication-type="other">
Adams, Dale W. and others, Farm Growth In Brazil, research report prepared for the Agency For International
Development, Washington, D.C., June 1975.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d8e121a1310">
          
            <mixed-citation id="d8e125" publication-type="other">
Adams, D.W. and others, editors, Why Cheap Credit Undermines Rural Development, The Economic
Development Institute of The World Bank, Washington, D.C., July 1982, manuscript in process.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d8e135a1310">
          
            <mixed-citation id="d8e139" publication-type="other">
Brake, John R. and Emanuel Melichar, « Agricultural Finance and Capital Markets », in A Survey of Agricultural
Economics Literature, Vol. II, edited by Lee R. Martin, Minneapolis: University of Minnesota Press, 1977,
pp. 413-493.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d8e152a1310">
          
            <mixed-citation id="d8e156" publication-type="other">
David. Christina C. and Richard L. Meyer, « Measuring the Farm Level Impact of Agricultural Loans », in
Borrowers &amp; Lenders: Rural Financial Markets &amp; Institutions In Developing Countries, edited by John
Howell, London: Overseas Development Institutes, 1980, pp. 201-234.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d8e170a1310">
          
            <mixed-citation id="d8e174" publication-type="other">
Donald, Gordon, Credit For Small Farmers In Developing Countriers, Boulder: Westview Press, 1976.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d8e181a1310">
          
            <mixed-citation id="d8e185" publication-type="other">
Graham, Douglas and others, « An Assessment of Rural Financial Markets In Honduras », 2 Volumes, an
unpublished report prepared for the Agency For International Development in Honduras, December 1981.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d8e195a1310">
          
            <mixed-citation id="d8e199" publication-type="other">
Goldsmith, Raymond W., Financial Structure and Development, New Haven: Yale University Press, 1969.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d8e206a1310">
          
            <mixed-citation id="d8e210" publication-type="other">
Gurley, John G. and Edward S. Shaw, Money In A Theory of Finance, Washington, D.C.: The Brookings
Institution, 1960.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d8e220a1310">
          
            <mixed-citation id="d8e224" publication-type="other">
Patrick, Hugh T., « Financial Development and Economic Growth in Developing Countries », Economic
Development and Cultural Change, Vol. 14, 1966, pp. 174-189.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d8e234a1310">
          
            <mixed-citation id="d8e238" publication-type="other">
Shaw, Edward S., Financial Deepening In Economic Development, New York: Oxford University Press, 1973.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d8e246a1310">
          
            <mixed-citation id="d8e250" publication-type="other">
Von Pischke, J.D. and others, editors, Rural Financial Markets in Developing Countries: Their Use and Abuse,
Baltimore: Johns Hopkins Press, 1983.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


