<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">quarbankrevi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016167</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Quarterly Banking Review / רבעון לבנקאות</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>אגוד הבנקים בישראל</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">05571480</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">כ'</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">77</issue>
         <issue-id>i24046711</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">24050256</article-id>
         <title-group>
            <article-title>The Law of the Bank of Israel — Legal Proceedings / הליכי חקיקת חוק בנק ישראל</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>ישראל</given-names>
                  <surname>בר-יוסף</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>I.</given-names>
                  <surname>Bar-Yosef</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1981</year>
         </pub-date>
         <fpage>11</fpage>
         <lpage>23</lpage>
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/24050256"/>
      
      
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>[הערות שוליים]</title>
        <ref id="d36e113a1310">
            <label>1</label>
          
            <mixed-citation id="d36e120" publication-type="other">
. עיין בתזכירו של הפרזפ' אבא פ' לרנר מיום 10.5.54 (לא הודפס אד הופץ בסטנסיל).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e127a1310">
            <label>2</label>
          
            <mixed-citation id="d36e134" publication-type="other">
. הפרופ' לרנד התכוון שהתקופה בין מועד קביעת שער החליפין הרשמי למועד שבו יש
לשנותו איננה חייבת להיות ארוכה מדי. הוא לא התכוון לשער חליפין זוחל או נייד
המשגע את הציבור וגורם להחרפת הציפיות האינפלציוניות.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e147a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e151" publication-type="other">
אנחנו מביאים להלן פסקה מתזכירו של הפרוס' אבא לרנד בענין ריכוז סמכויות הביצוע
של הבנק בידי הנגיד ביחד עם מועצת מנהלים (או) הועדה המייעצת המוגבלת למתן יעוץ
בלבד:
"Also questionable is the desirability of the Bill's complete concentration
of the executive power of the Bank in the Governor, with the Board
and the Committee limited to a purely advisory capacity. It is possible
that these proposals were developed with the personalities now available
in mind and that insufficient consideration was given to the need for
rules of a more general nature to be effective when such personalities
are not available. As a permanent rule it would be much more
satisfactory to have the authority for the most important decisions in
the hands not of a single man but in the hands of a small Board, consisting
of, say three full-time men, the Governor, the Vice Governor and a
full-time Chairman of the Board, and two part-time members of the
Board. With the Governor responsible to the Board, it would be easier
to give the Bank full control over monetary policy with complete
independence from the Treasury in the creation (and retirement) of
currency."</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e212a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e216" publication-type="other">
מעניין שלאחר כמה מקרים של בנקים שפשטו את הרגל באנגליה, ההל הבנק אוף אינגלנד,
הבנק המרכזי של אנגליה, לפקח על כל הבנקים באנגליה מבחינת בטיחות העסקים
ולמטרה זו הקים מחלקה מיוחדת בבנק. התפתחות זו הוכיחה שצדקנו בעמדתנו בענין
שילוב הפיקוח מבחינה מוניטרית, ומבחינת בטיחות העסקים בידי רשות אחת, כלומר,
בנק ישראל.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e236a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e240" publication-type="other">
Central Banking in Undeveloped Money Markets, by S.N. Sen, p. 201—203
סאן גרס, כי יש להעניק לבנק המרכזי את הסמכות לערוך בקורת בבנקים ולקבל מהם
מידע שיהווה חומר הגלם לצרכי פיקוח.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e253a1310">
            <label>6</label>
          
          
            <mixed-citation id="d36e262" publication-type="other">
. ההתנגדות לכינוי "נגיד'/ הוסרה לאחר שתשומת לבה של ועדת הכספים של הכנסת הופנתה
לאמנות קרן המטבע והבנק הבינלאומיים. בתקנות אמנות קרן המטבע הבינלאומית והבנק
הבינלאומי לשיקום ולפיתוח (חסינות, זכויות יתר והסכמי חליפין), תשי"ד—1954 -תורגם
הביטוי "גוברנור" באנגלית ל"נגיד".</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e278a1310">
            <label>7</label>
          
            <mixed-citation id="d36e285" publication-type="other">
. בישראל התפטרותו של אדם בעמדה אחראית וחשובה הינד! בדרך כלל נדירה.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e292a1310">
            <label>8</label>
          
            <mixed-citation id="d36e299" publication-type="other">
. לפי הוראות החוק' הבנק חייב כל אימת שסך כל אמצעי התשלום עלו ב-15 אחוזים או
יותר להגיש דו"ח על כך לממשלה ולוועדת הכספים (סעיף 35) וכן להגיש לאלה דו"ח
שנתי על פעולותיו (סעיף 61). לשון אחר, הבנק נתון לבקורת חברי ועדת הכספים
והממשלה, שהם חברי כנסת. לכן יש צורך להפריד בין הגוף המבוקר — בנק ישראל —
לבין הרשות המבקרת. ויהיה זה טעם לפגם אם בגוף המבוקר יושב חבר כנסת שהוא,
למשל, חבר ועדת הכספים. למעשה, התיקון שהוצע ע"י ועדת הכספים של הכנסת שלל
מבחינת ההיגיינה הציבורית את מינויו של חבר כנסת לוועדה המייעצת או למועצה המייעצת.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e325a1310">
            <label>9</label>
          
            <mixed-citation id="d36e332" publication-type="other">
. אספקת הכסף ("אמצעי תשלום" בלשון חוק בנק ישראל) מורכבת לפי ההגדרה בסעיף 35
לחוק — מסך כל המטבע שבמחזור ופקדונות עובר ושב שבמוסדות הבנקאיים, למעט
מטבע שבידי מוסדות בנקאיים ופקדונות עובר ושב של הממשלה ושל מוסדות בנקאיים.
למעשה, סך כל המטבע שבמחזור מהווה רק כשליש מאספקת הכסף, לכן אין חשיבות
רבה לסמכות שהוענקה לבנק להוציא ולחזור ולהוציא מטבע. הבקורת שנשמעה בדיון
על הצעת החוק לא היתד. מוצדקת.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e355a1310">
            <label>10</label>
          
            <mixed-citation id="d36e362" publication-type="other">
. הכוונה היתד, למנוע מבנק ישראל לקבוע תנאים מיוחדים לבנק מסוים. למעשה, התנאים
הנקבעים ע"י בנק ישראל מובאים לידיעתם של כל המוסדות הבנקאיים בחוזרים שנשלחים
אליהם. נוסף על כך נוהגת העתונות היומית, לעתים קרובות, לפרסם כל הוראה הנקבעת
ע"י בנק ישראל ואשר לפי דעתה עשויה לעניין את הציבור הרחב.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e379a1310">
            <label>11</label>
          
            <mixed-citation id="d36e386" publication-type="other">
. למעשה לא התעוררה בעיה זו כלל.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e393a1310">
            <label>12</label>
          
            <mixed-citation id="d36e400" publication-type="other">
. למעשה לא היתה חשיבות לתיקון זה.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e407a1310">
            <label>13</label>
          
            <mixed-citation id="d36e414" publication-type="other">
. הואיל ולפי הצעת החוק נדרש הבנק לפרסם מאזן בסוף כל חודש והתחייבות הבנק לגבי
סך כל המטבע במחזור צריכה להופיע בין יתר התחייבויות הבנק בסוף החודש והוא
הדיו לגבי הנכסים של הבנק באותו מאזן, נראה, כי לדו"ח השבועי לא היתה יותר
חשיבות. כד נוהגים בנקים מרכזיים מודרניים. אבל, כיוון שבנק לאומי נהג לפי המקובל
באנגליה ובהתאם לתנאי האמנה עם הממשלה התחייב לפרסם את הח"ח השבועי הנ''ל,
נכנעה וועדת הכספים לבקורת שנשמעה מפי חברי הכנסת בעת הדיון בהצעת החוק.
למעשה, ההתעניינות בדו"ח זה היתה ונשארה מועטה, משום, שכאמור, המטבע במחזור מהווה
רק חלק מאספקת הכסף. א"ז הופיין, יו"ר מועצת המנהלים של בנק לאומי, והמיועד
כיו"ר הוועדה המייעצת, התנגד לפירסום הדו"ח השבועי. הוא נאלץ להיכנע לדעות
קחמות שהובעו ע"י חברי כנסת מחשש להשפעה הפסיכולוגית השלילית על הציבור
אם יבוטל פרסום הדו"ח. נראה, שגם המאזן החודשי שבנק ישראל מפרסם אינו מושך
את התענינות הציבור; אולי משום שרבים אינם יודעים לפענח את סעיפיו. אגב, מעניין,
שלפי החלטה שנתקבלה בישיבה שבה השתתפו: דוד הורוביץ, א"ז הופיין והמפקח על
הבנקים דאז, הוחלט, לפי הצעת דוד הורוביץ, כי המאזן החודשי של הבנק יפורסם ביחד
עם הדו"ח השבועי על המטבע במחזור, באותו יום, בחודש שלאחריו.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e465a1310">
            <label>14</label>
          
            <mixed-citation id="d36e472" publication-type="other">
. לא ידוע לנו על דו"חות שוועדת הכספים של הכנסת דרשה מהנגיד.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d36e479a1310">
          
            <mixed-citation id="d36e483" publication-type="other">
מעניין שבענין מינוי מועצת מנהלים, א"ז הופיין תמך במינוי "בורר אוף גברנורס" בתמה
לבורר של הבנק אוף אינגלנד. אבל גם הוא נכנע להצעת הממשלה למנות וועדה מייעצת.
הוא גרם, שאם נגיד בנק ישראל לא יקבל את היעוץ שיינתן על-ידי הוועדה המייעצת,
הוא' כיו"ר הוועדה יתפטר, ויש להניח שחברי וועדה אחרים גם הם יתפטרו מתפקידם.
עד כמה שיתע לנו, איש מחברי הוועדה לא התפטר בשל חילוקי דעות עם הנגיד. אבל,
נחטא לאמת אם לא נודה, שהופיין לא נמנה על אישי הציבור הנכונים להיכנע להחלטות
שלא נראו לו. הוא בעצם קיווה, כי הוא יתמנה נגידו הראשון של הבנק, אך הממשלה
חשבה אחרת, ובדלית-ברירה הסכים לשמש בתפקיד יו"ר הוועדה המייעצת, וכמובן, יו"ר
המועצה המייעצת.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


