<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">3</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id>i25829683</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829687</article-id>
         <title-group>
            <article-title>SAVINGS AND CREDIT FOR LOW COST HOUSING: THE EXPERIENCE OF THE TANZANIA HOUSING BANK / L'EPARGNE ET LE CREDIT POUR L'ABITATION A COÛT MODERE: L'EXPERIENCE DE LA TANZANIA HOUSING BANK</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>D.A.N.</given-names>
                  <surname>Yona</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1979</year>
         </pub-date>
         <fpage>60</fpage>
         <lpage>74</lpage>
      
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829687"/>
      
      
         <abstract>
            <p>L'article discute l'expérience de la Tanzania Housing Bank dans la période 1973-1977. La THB joue un rôle unique dans l'économie du pays en tant que caisse d'épargne mobilisant les ressources dans le seul but de financer la construction l'habitations à coût modéré dans les zones rurales et urbaines. L'Auteur mentionne aussi en détail les buts institutionnels et les principes de gestion de la banque, tels qu'on les retrouve dans le THB Act de 1972. On souligne que bien que la THB appartienne 100% à l'Etat et fonctionne sur des politiques socialistes, elle est gérée sur des bases purement commerciales que la direction de la banque adapte chaque fois au milieu local. Dans la second partie de l'article on parle des sources principales de financement de la THB et notamment les dépôts du public, un Fonds Spécial qu'on appelle « Fonds Développement Habitation pour les Travallieurs et les Agriculteurs » (Workers and Farmers Housing Development Fund), le capital social, les prêts et les dons et le rendement des investissements. A propos des dépôts l'Auteur souligne que la mobilisation de l'épargne peut être fructueuse même dans un pays aussi pauvre que la Tanzanie, pourvu qu'elle soit intensive et bien planifiée, et décrit les différentes techniques employées par la THB: une table montre une augmentation de trois fois des dépôts du public entre 1973 et 1977. L'Auteur décrit ensuite les activités de crédit de la THB dès son début en soulignant les multiples initiatives et les expérimentations de la direction de l'institut. Tout a été fait, dit l'Auteur, dans le but d'étendre le crédit pour la construction au plus grand nombre possible d'emprunteurs et aux termes les plus favorables. On discute en particulier des conditions de prêt, des limites de crédit, des types de garantie, de l'assistance et suivi des projets, des taux d'intérêt et du remboursement des prêts. En fin, l'article liste les problèmes principaux que la THB doit encore affronter aujourd'hui, entre autres, le manque de personnel spécialisé, le manque de locaux convénables dans plusieurs zones du pays, des routines de travail encore peu appropriées, le détournement des fonds empruntés et les défaillances de remboursement. Il s'agit de problèmes à long terme qui nécessitent des solutions à long terme. Une table montre que, malgré tous ces problèmes, la THB à fait des progrès remarquables pendant ses premières cinq années de vie: les dépôts ont augmenté rapidement, le crédit à la construction a augmenté aussi et a touché tous les coins du pays et toutes les couches de la population, et la banque a reussi à tirer des profits acceptables. On espère que les lecteurs pourront tirer de cette expérience des enseignements utiles pour les institutions de crédit à la construction existantes ou à l'étude dans les autres pays en voie de développement.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d29e126a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e133" publication-type="other">
The Tanzania Housing Bank Act, 1972 (Act No. 34 of 1972), Government Printer, Dar es Salaam.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e140a1310">
            <label>3</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e147" publication-type="other">
The Workers' and Farmers Housing Development Fund (Finance and Management) Act, 1974, Go-
vernment Printer, Dar es Salaam.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e157a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e164" publication-type="other">
G.O. Nwankwo, « A Strategy for Effective Lending in a Developing Economy », in Savings and Deve-
lopment, Finafrica Quarterly Review - No. 1 - 1977 - 1.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


