<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">savideve</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50002264</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Savings and Development</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>Finafrica</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">03934551</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">2</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">1</issue>
         <issue-id>i25829644</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">25829648</article-id>
         <title-group>
            <article-title>TOWARDS AN OPERATIONAL APPROACH TO SAVINGS FOR RURAL DEVELOPERS / VERS UNE ANALYSE OPERATIONNELLE DE L'EPARGNE POUR LE DEVELOPPEMENT RURAL</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>J.D.</given-names>
                  <surname>Von Pischke</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>1</month>
            <year>1978</year>
         </pub-date>
         <fpage>43</fpage>
         <lpage>57</lpage>
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/25829648"/>
      
      
         <abstract>
            <p>L'auteur soutient que, pratiquement, tout le monde épargne. L'épargne est un aspect fondamental de la condition humaine, comme l'échange. Toutes les fois que l'échange implique l'usage de la monnaie il y a inévitablement une certaine épargne. L'article met en relief que l'idée populaire d'épargne en tant que quantité résiduelle après consommation ne tient pas compte de l'aspect financier le plus intéressant du comportement d'épargne. L'épargne peut au contraire être considérée comme un phénomène de finance qui a son origine dans le fait que le gain de revenu et la dépense ne se font pas simultanément. Ce manque de simultanéité tient à quatre facteurs: le non-intérêt à effectuer des paiements continuels pour des services dont on se sert continuellement; l'indivisibilité de certains biens; la variabilité des flux de recette et de dépense au long du cycle de vie d'un agent économique; la non coïncidence entre les périodes requises par la production et les périodes que les producteurs consacrent à la consommation et aux autres besoins. L'idée que l'épargne n'est représentée que par des fonds conservés pendant un temps plus ou moins long n'est donc pas correcte. Cette considération est importante dans la perspective du développement rural, car les pauvres qui représentent la grande majorité de la population des zones rurales des pays en voie de développement sont souvent considérés incapables d'épargner en raison de leur pauvreté. Or, eux aussi peuvent épargner et, en réalité, ils le font. Cette optique de l'analyse met en relief l'importance des établissements financiers et, tout particulièrement, la manière dont ils transforment les instruments financiers, monnaie inclue. Il existe dans cet aspect une spécialisation qui a deux volets d'intérêt pour le développement rural: le type d'instruments financiers envisagés et le niveau d'accès physique et financier de la population rurale à ces instruments financiers. On ne peut pas s'attendre de grands progrès dans la collecte de l'épargne financière des populations rurales sous forme de dépôts dans les circuits institutionnels tant qu'on n'aura pas mis au point des technologies financières appropriées. Ces technologies doivent en outre être structurées en paquets financiers opportunément commercialisés. L'auteur est convaincu que d'un point de vue micro-économique — au stade de développement rural où on se pose le problème d'un nouvel accès au système financier — ce qui compte ce n'est pas tant le taux d'intérêt que l'étude de services financiers plus avantageux que toute alternative disponible à l'état actuel pour les populations rurales.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>eng</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <fn-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
        <title>[Footnotes]</title>
        <fn id="d29e117a1310">
            <label>1</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e124" publication-type="other">
Paish, F.W., Business Finance. London, Sir Isaac Pitman and Sons Ltd. 1957, p. 5.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e131a1310">
            <label>2</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e138" publication-type="other">
Furness, E.L. An Introduction to Financial Economics, London, Heineman, 1972, p. 9.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
        <fn id="d29e145a1310">
            <label>4</label>
          
            <p>
               <mixed-citation id="d29e152" publication-type="other">
Dale W. Adams, "The Case for Voluntary Savings Mobilization: Why
Rural Capital Markets Flounder", Small Farmer Credit Analytical Papers, Vol. XIX, AID Spring
Review of Small Farmer Credit, Washington, DC, June 1973.</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e164" publication-type="other">
Ronald I. McKinnon, Money and Capital in Economic
Development, 1973, The Brookings Institution, Washington, DC</mixed-citation>
            </p>
            <p>
               <mixed-citation id="d29e173" publication-type="other">
Edward S. Shaw,
Financial Deepening in Economic Development, New York, Oxford University Press, 1973.</mixed-citation>
            </p>
        </fn>
      </fn-group>
    
  </back>
</article>


