<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
   <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">revueconfina</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50010274</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Revue d'économie financière</journal-title>
         </journal-title-group>
         <publisher>
            <publisher-name>Association d'Economie Financière</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">09873368</issn>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="epub">17775744</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta>
         <article-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-id-type="jstor">44649744</article-id>
         <title-group>
            <article-title>La sortie de la politique monétaire très accommodante de la BCE : enjeux et défis</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Thibault</given-names>
                  <surname>DUBREUIL</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
                  <given-names>Olivier</given-names>
                  <surname>KLEIN</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <day>1</day>
            <month>9</month>
            <year>2017</year>
         </pub-date>
         <issue xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">127</issue>
         <issue-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">i40194351</issue-id>
         <fpage>335</fpage>
         <lpage>352</lpage>
         <self-uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
                   xlink:href="https://www.jstor.org/stable/44649744"/>
         <abstract>
            <p>La BCE a cherché à répondre aux différentes facettes de la crise qui a touché la zone euro en construisant une politique inédite mêlant instruments anciens et mesures nouvelles. Cette politique monétaire très accommodante s'est révélée indispensable pour préserver l'économie de la déflation, permettre les conditions d'un retour à la croissance, comme pour sauver l'intégrité de la zone euro. Les risques que présente le maintien de mesures non conventionnelles plaident aujourd'hui pour son retrait progressif. Cette politique de taux très bas, voire négatifs, en soutenant les emprunteurs, affecte en effet la rémunération des épargnants et des prêteurs, et peut dès lors favoriser une prise de risque accrue et des comportements spéculatifs facteurs de bulles. En affectant les revenus que les banques tirent de leur activité de détail, elle pourrait de même freiner tôt ou tard la capacité des banques à suivre la croissance du crédit en période de reprise. Sa normalisation, inédite et recelant un fort degré d'incertitude, est, pour ces raisons, d evenue nécessaire autant qu'elle est délicate. La remontée des taux ne peut en cela être que très prudente et progressive, afin d'éviter à la fois notamment le déclenchement d'un krach obligataire en cas de remontée trop brutale et mal anticipée, et, dans un contexte de fort endettement de l'ensemble des agents économiques, une trop importante augmentation de la charge d'intérêt de leur dette. La sortie de cene politique monétaire très accommodante accentue à ce titre encore davantage le besoin de renforcer la stabilité macroéconomique européenne. En ce sens, une meilleure coordination et un caractère réellement contracyclique des politiques budgétaires ainsi que la conduite de réformes structurelles par les États membres concernés se révèlent importantes. The ECB has sought to address the various aspects of the crisis that has affected the euro area by building an unprecedented policy combining old instruments and new measures. This accommodative monetary policy proved to be essential to preserve the economy from deflation, to create the conditions necessary for a return to growth, as well as to save the physical integrity of the euro area. The risks of maintaining unconventional measures today call for their gradual withdrawal. This low, even negative, interest-rate policy, by supporting borrowers, indeed affects the remuneration of savers and lenders, and can therefore encourage excessive risk-taking and speculative behavior that can lead to asset price bubbles. Also affecting the revenues that banks derive from their retail activity, it could likewise sooner or later restrict the ability of banks to keep pace with credit growth during the recovery period. Its normalization, unprecedented and subject to a high degree of uncertainty, for these reasons, has become necessary but is delicate. A rise in interest rates can therefore only be very cautious and gradual, in particular to avoid both the triggering of a bond market crash in the event of a sudden and unexpected rise and, in a context of high level of indebtedness among all economic agents, an excessive increase in their debt-service costs. The exit from this accommodative monetary policy reinforces even more the need to strengthen European macroeconomic stability. In this regard, a better coordination and a truly counter-cyclical nature of economic and fiscal policies as well as the implementation of structural reforms by Member States are important.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>fre</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
   </front>
   <back>
      <ref-list>
         <title>Bibliographie</title>
         <ref id="d1617e119a1310">
            <mixed-citation id="d1617e123" publication-type="other">
Artus P. (2016), « Pourquoi est-il raisonnable de penser que la politique monétaire a peu d'effets sur
l'économie autres que ceux qui passent par le taux de change ? », Natixis, Flash Économie, 16 décembre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e133a1310">
            <mixed-citation id="d1617e137" publication-type="other">
Artus P. (2017), « Pourquoi le quantitative easing de la BCE a-t-il seulement généré une bulle
obligataire ? », Natixis, Flash Économie, 9 mai.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e147a1310">
            <mixed-citation id="d1617e151" publication-type="other">
BCE (Banque centrale européenne) (2016), Bulletin économique de la BCE, n° 5/2016, août.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e158a1310">
            <mixed-citation id="d1617e162" publication-type="other">
BCE (2017), Bulletin économique de la BCE, n° 3/2017, avril.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e170a1310">
            <mixed-citation id="d1617e174" publication-type="other">
Beck G. W. et Kotz H.-H. (2016), « Les activités de shadow banking dans un contexte de bas taux
d'intérêt: une perspective de flux financiers », Revue d'économie financière, n° 121.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e184a1310">
            <mixed-citation id="d1617e188" publication-type="other">
Belke A. (2009), « Global Liquidity and Monetary Exit Strategies - Options for the Euro Area »,
Parlement européen, Commission des affaires économiques et monétaires.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e198a1310">
            <mixed-citation id="d1617e202" publication-type="other">
Bénassy-QuérE A., Ragot X. et Wolff G. (2016), « Quelle union budgétaire pour la zone euro ? », Note
du Conseil d'analyse économique, février.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e212a1310">
            <mixed-citation id="d1617e216" publication-type="other">
Bini Smaghi L. (2009), « Conventional and Unconventional Monetary Policy », Lecture donnée au
Centre international d'études monétaires et bancaires, 28 avril.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e226a1310">
            <mixed-citation id="d1617e230" publication-type="other">
Blot e., Creel J., Hubert P. et Labondance F. (2015), « Que peut-on attendre de l'assouplissement
quantitatif de la BCE ? », Revue de l'OFCE, 2015/2, n° 138.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e240a1310">
            <mixed-citation id="d1617e244" publication-type="other">
Cœuré B. (2016), « The ECB's Operational Framework in Post-Crisis Times », Intervention donnée à
Jackson Hole, août.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e255a1310">
            <mixed-citation id="d1617e259" publication-type="other">
Commission européenne (2016), « Pour une orientation positive de la politique budgétaire de la zone
euro », Communication de la Commission au Parlement européen, au Conseil, à la BCE, au Comité
économique et social européen et au Comité des régions, 16 novembre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e272a1310">
            <mixed-citation id="d1617e276" publication-type="other">
FMI (Fonds monétaire international) (2017), Euro Area Policies: 2017 Article IV Consultation -Press
Release', Staff Report; and Statement by the Executive Director fir Member Countries, IMF Country Report,
n° 17/235, juillet.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e289a1310">
            <mixed-citation id="d1617e293" publication-type="other">
France Stratégie (2015), « Programme d'achats d'actifs par la BCE: un premier bilan », octobre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e300a1310">
            <mixed-citation id="d1617e304" publication-type="other">
Heam J.-C., Marc B., Lee R. et Pak M. (2015), « L'assouplissement quantitatif de la BCE a fait baisser
les taux d'intérêt et contribue à la reprise de la zone euro », Insee, Note de conjoncture, décembre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e314a1310">
            <mixed-citation id="d1617e318" publication-type="other">
Héricourt J., Martin P. et Orefice G. (2014), « Les exportateurs français face à l'euro », Lettre du
CEPII, janvier.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e328a1310">
            <mixed-citation id="d1617e332" publication-type="other">
Klein O. (2017a), « La politique de taux bas et de taux négatifs: raisons et conséquences pour les
banques », Revue d'économie financière, n° 125.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e343a1310">
            <mixed-citation id="d1617e347" publication-type="other">
Klein O. (2017b), « L'Euro est-il vraiment un vecteur de richesses ? », Intervention lors des rencontres
économiques d'Aix-en-Provence 2017 (www.oklein.fr), juillet.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e357a1310">
            <mixed-citation id="d1617e361" publication-type="other">
Leppin M. et Nagel J. (2016), « Les mesures de politique monétaire non conventionnelles et leur impact
sur les marchés », Revue d'économie financière, n° 121.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e371a1310">
            <mixed-citation id="d1617e375" publication-type="other">
Pfister C. et Valla N. (2015), «Les politiques monétaires non conventionnelles», in L'économie
mondiale 2016, CEPII, La Découverte.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e385a1310">
            <mixed-citation id="d1617e389" publication-type="other">
Ragot X., Thimann C. et Valla N. (2016), « Taux d intérêt très bas: symptôme et opportunité », Note
du Conseil d'analyse économique, décembre.</mixed-citation>
         </ref>
         <ref id="d1617e399a1310">
            <mixed-citation id="d1617e403" publication-type="other">
Thimann C. (2016), « L'assouplissement quantitatif: un défi pour l'épargne à long terme et la sécurité
financière des ménages », Revue d'économie financière, n° 121.</mixed-citation>
         </ref>
      </ref-list>
   </back>
</article>
