<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>


<article dtd-version="1.0" article-type="research-article">
  <front>
      <journal-meta>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">quarbankrevi</journal-id>
         <journal-id xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" journal-id-type="jstor">j50016167</journal-id>
         <journal-title-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
            <journal-title>Quarterly Banking Review / רבעון לבנקאות</journal-title>
         </journal-title-group>
      
         <publisher>
            <publisher-name>אגוד הבנקים בישראל</publisher-name>
         </publisher>
         <issn xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" pub-type="ppub">05571480</issn>
         <custom-meta-group xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
      </journal-meta>
      <article-meta xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
         <volume xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                 xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">ל"ט</volume>
         <issue xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
                xmlns:oasis="http://docs.oasis-open.org/ns/oasis-exchange/table">153</issue>
         <issue-id>i24096379</issue-id>
         <article-id pub-id-type="jstor">24098649</article-id>
         <title-group>
            <article-title>The Crisis in the Israeli Pension System / המשבר במערכת הפנסיה בישראל</article-title>
         </title-group>
         <contrib-group>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>יחזקאל</given-names>
                  <surname>שלום</surname>
               </string-name>
            </contrib>
            <contrib>
               <string-name>
                  <given-names>Yehezkel</given-names>
                  <surname>Shalom</surname>
               </string-name>
            </contrib>
         </contrib-group>
         <pub-date pub-type="ppub">
            <day>1</day>
            <month>7</month>
            <year>2004</year>
         </pub-date>
         <fpage>76</fpage>
         <lpage>100</lpage>
      
         <self-uri xlink:href="https://www.jstor.org/stable/24098649"/>
      
      
         <abstract>
            <p>הסוגייה הפנסיונית היא אחת מהבעיות החשובות העולות על סדר היום הציבורי בישראל, כמו גם בשאר מדינות המערב. אחדים רואים בה את הסוגיה הכלכלית והחברתית החשובה ביותר שעימה יצטרכו להתמודד מדינות המערב בעתיד. סוגיה זו עולה על סדר היום הציבורי, בעיקר בשל הערעור במצבן האקטוארי של מערכות הפנסיה. אולם, בעוד שבמדינות המערב התהוו מרבית המשברים הפנסיוניים ברובד הראשון של מערכת הפנסיה (תכניות הפנסיה הממלכתיות), הרי שבישראל התהווה המשבר הפנסיוני ברובד השני של מערכות הפנסיה (קרנות הפנסיה והפנסיה התקציבית). בסוף שנת 2001, למשל, עמדו הגירעונות האקטואריים של קרנות הפנסיה הוותיקות על כ-60 מיליארד ש"ח. באותה שנה, עמדה המחויבות האקטוארית הממשלתית לקצבה על כ- 220 מיליארד ש"ח (לא כולל רשויות מקומיות וגופים נתמכים מתקציב המדינה). בעבודה זו ננסה להשיב על השאלה מדוע בישראל התהווה המשבר הפנסיוני דווקא ברובד השני של מערכת הפנסיה, בעוד במדינות המערב האחרות התהוו מרבית המשברים הפנסיוניים ברובד הראשון של מערכת הפנסיה? באמצעות תיאור נקודות מפתח במדיניות הפנסיה בישראל אנו מבססים את טענתנו, כי הסיבה העיקרית להיווצרותו של המשבר במערכת הפנסיה היא חוסר הלימה בין התשלומים וההפרשות במרוצת שנות העבודה, לבין ההטבות לזכאים במסגרת הרובד השני של מערכת הפנסיה בישראל (קרנות הפנסיה ומסגרות הפנסיה התקציבית). בעוד שהרובד הראשון של מערכת הפנסיה (תכנית זיקנה ושאירים של הביטוח הלאומי) הושתת מלכתחילה על עקרון של הלימה בין הפרשות לבין הטבות, לא כך פני הדברים באשר לקרנות הפנסיה ומסגרות הפנסיה התקציבית. כבר עם הקמתן הציעו קרנות הפנסיה ומסגרות הפנסיה התקציבית הטבות שהן לא יכלו לעמוד בהן לאורך זמן.</p>
         </abstract>
         <custom-meta-group>
            <custom-meta>
               <meta-name>lang</meta-name>
               <meta-value>heb</meta-value>
            </custom-meta>
         </custom-meta-group>
      </article-meta>
  </front>
  <back>
    
      <ref-list>
        <title>[הערות שוליים]</title>
        <ref id="d211e129a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e133" publication-type="other">
בהקשר זה ראוי לציין את דברי הפתיחה של עורך כתב העת International Social
Secuirty Review בפתח חוברת 4/95-3, שהוקדשה כולה לסוגייה הפנסיונית, כי קיימת
הסכמה רחבה שסוגיית הרפורמה במערכות פנסיה בפרספקטיבה בינלאומית היא "הסבוכה
והקשה ביותר".</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e149a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e153" publication-type="other">
מערכת פנסיה, בדומה למערכות ביטחון סוציאלי אחרות (למשל, מערכת בריאות), מורכבת
ממספר רבדים (ראה כהנא, 1988 : 51). בדרך כלל, מאבחנים בספרות שלושה רבדים
עיקריים (ראה למשל, ספיבק, 5:1994): 1. הרובד הראשון הוא ממלכתי ועניינו, בדרך כלל,
הבטחת הכנסה מינימלית לאחר הפרישה. בישראל בא לידי ביטוי רובד זה במסגרת
הגמלאות הגבייתיות והלא-גבייתיות של המוסד לביטוח לאומי. 2. הרובד השני הוא אותם
הסדרי ביטוח פנסיוני בגופים ללא מטרות רווח (ציבוריים או פרטיים, אך לא ממלכתיים).
בדרך כלל, מעוגנים הסדרים אלה ביחסי עובד ומעביד, ועל פי רוב קשורים לרמת השכר
של העובד. בישראל, רובד זה בא לידי ביטוי במסגרת קרנות הפנסיה ובמסגרת הפנסיה
התקציבית. 3. הרובד השלישי כולל את כל אותם הסדרים פנסיוניים שהמבוטח דאג
לרוכשם באופן עצמאי, כדי למלא צרכים מוגדרים שלו, לשון אחר, חיסכון פרטי לעת זקנה.
בישראל רובד זה בא לידי ביטוי במסגרת קופות הגמל הבנקאיות וביטוחי החיים.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e191a1310">
            <label>3</label>
          
            <mixed-citation id="d211e198" publication-type="other">
. התייחסותנו כאן לאוכלוסייה התומכת (15-60) ולאוכלוסייה הנתמכת (0-15 ו-60 ומעלה)
היא בהתאם לקריטריונים המקובלים על הבנק העולמי(ראה 1994,The World Bank).
ראוי לציין, אולם, כי גיל העבודה ההתחלתי הממוצע במדינות המערב הוא, בדרך כלל,
בסביבות גיל העשרים.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e214a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e218" publication-type="other">
התכנית של הטבות מוגדרות (DB) כוללת נוסחה הקובעת את גובה ההטבות, אך לא את
דרך המימון שלהם(בודי ומרטון, 11:1992). נוסחת ההטבות מחושבת, בדרך כלל, על בסיס
מספר שנות העבודה ורמת השכר. ההפרשות הפנסיוניות אינן אמורות להיות קבועות מראש,
אלא משתנות בהתאם לחישובים אקטואריים, המתבססים בעיקר על השינויים בהרכב
המבוטחים (שינויים בגילאים הממוצעים של המבוטחים, בגילאי התמותה הממוצעים וכר)
ועל שינויים צפויים בתשואה על הנכסים העומדים לרשות התכנית.
התכנית של הפרשות מוגדרות (DC) כוללת נוסחה הקובעת את גובה ההפרשות אך לא את
גובה ההטבות, כאשר ההפרשות מהוות שיעור גבוה מהמשכורת. ההטבות הפנסיוניות
בתכנית זו אינן נקבעות מראש. כאשר מגיע העובד לגיל הפרישה הוא זכאי לכל הערך
המצטבר של ההפרשות והרווחים שנבעו מהשקעתן(ראה בודי ומרטון, 1992 :2).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e254a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e258" publication-type="other">
חשוב להדגיש, כי מידת ההצלחה של רפורמה פנסיונית יכולה להיבחן רק לאורך זמן. לצורך
ההמחשה, הרפורמה הפנסיונית בציילה נתפסה בשנים הראשונות לאחר אימוצה על-ידי
מרבית החוקרים כרפורמה מוצלחת ביותר. יתר על כן, לאור הכתרת הרפורמה בציילה
כמוצלחת ביותר, היא החלה מיושמת גס במדינות דרוס-אמריקניות נוספות. כיום,
בפרספקטיבה לאחור, אין תמימות דעים מחקרית לגבי הצלחתה של הרפורמה בציילה.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e277a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e281" publication-type="other">
יחד עם האמור, חשוב לציין כי בעתיד הלא רחוק תהיה משמעות כבירה לשינויים בשיעור
האוכלוסייה הקשישה (ובמידה לא מבוטלת גם של השינויים בשוק העבודה), הן על יציבות
הרובד הראשון והן על יציבות הרובד השני של מערכת הפנסיה בישראל, וזאת בשל
התחזיות על הגידול המשמעותי הצפוי בשיעור האוכלוסייה הקשישה מסך כל האוכלוסייה
(תוך מספר עשורים אמור שיעור האוכלוסייה הקשישה בישראל מסך כל האוכלוסייה לגדול
פי שניים). חשוב אף לציין, שעל-פי התחזיות, הגידול בשיעור האוכלוסייה הקשישה בישראל
צפוי להיות חד יותר בעשורים הקרובים מאשר ביתר מדינות המערב (ראה בהרחבה שלום,
2002).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e310a1310">
            <label>7</label>
          
            <mixed-citation id="d211e317" publication-type="other">
. בשנת 1975, במסגרת הרפורמה במיסוי, הועלתה רמת הקיצבאות הבסיסית לשישה-עשר
אחוזים מהשכר הממוצע במשק וברמה זו היא ממשיכה עד היום (ראה מואב, 1983: 176).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e327a1310">
            <label>8</label>
          
            <mixed-citation id="d211e334" publication-type="other">
. חשוב לציין, כי מידת ההצלחה של המוסד לביטוח לאומי לשמור עד השנים האחרונות על
איזון אקטוארי במסגרת תכנית זיקנה ושאירים, אינו יכול ללמד כלל על מידת ההצלחה
העתידית, במיוחד לאור השינויים הדמוגרפיים הצפויים והשינויים בשוק העבודה (ראה
בהרחבה שלום, 2002).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e350a1310">
            <label>9</label>
          
            <mixed-citation id="d211e357" publication-type="other">
. השקעה מוכרת היא כל השקעה שהוכרה על ידי נציב מס הכנסה לשם קבלת הקלות מס..</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e364a1310">
            <label>10</label>
          
            <mixed-citation id="d211e371" publication-type="other">
. לשם קבלת הנחות המס, נדרש מן הקרנות להשקיע את כל כספיהן בהשקעה מוכרת
(איגרות חוב מיועדות), למעט עשרים וחמישה אחוזים, אשר בהם הותר לקרנות להשקיע
בהלוואות לחברים לצורכי שיכון ומשק חקלאי בלבד, ועשרה אחוזים נוספים אשר בהם
הותר לקרנות להשקיע כראות עיניהן. כלומר, הקרנות חויבו על-פי תקנות מס הכנסה
להשקיע באיגרות חוב בערבות ממשלתית לפחות »65 מכספיהן, ובשאר (»35) ניתן חופש
פעולה לקרנות עצמן. בפועל, בשל הסובסידיה שהייתה טמונה באיגרות החוב המיועדות,
העדיפו הקרנות להשקיע את מרבית כספיהן באיגרות חוב מיועדות (על הגידול בנפח
ההשקעות המוכרות בין השנים 1952-1969 ראה בן שחר ואח', תשל''ג: 29).</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e401a1310">
            <label>11</label>
          
            <mixed-citation id="d211e408" publication-type="other">
. ייעוד הייתה סיעה שפרשה ממפלגת הימין צומת וחברה לקואליציה של ממשלת רבין.
בתמורה קיבל ראש סיעת ייעוד, גונן שגב, את משרת שר האנרגיה וחברת הסיעה, אסתר
סלמוביץ, קיבלה את הזכות לכהן כסגנית יושב-ראש הכנסת.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e421a1310">
            <label>12</label>
          
            <mixed-citation id="d211e428" publication-type="other">
. על אף שהתשואה המובטחת באיגרות החוב המיועדות המונפקות לקרנות הפנסיה החדשות
היא נמוכה יותר (ריבית של *4.8 לשנה - ריבית אפקטיבית של *5.05) מזו שניתנת לקרנות
הפנסיה הותיקות, היא טומנת בחובה סבסוד לא מבוטל. יחד עם זאת, חשוב לציין שיש
הגבלה על שיעור הצבירה של קרנות הפנסיה החדשות באיגרות חוב מיועדות(*70 מהצבירה
נטו).</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
    
      <ref-list>
        <title>ביבליוגרפיה</title>
        <ref id="d211e456a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e460" publication-type="other">
אביזוהר, מאיר (1978). בסף לבל. תל-אביב: הוצאת יריב.
אולישצקי, יוסף (עורך)(1969). פרקי דין וחשבון לוועידת ההסתדרות האחת עשרה.
תל-אביב: הוועד הפועל.
אליאסוף, יצחק (1994). "הביטוח הלאומי בישראל - גמלאות והטבות סוציאליות".
שנתון משפט העבודה, ד/ 8 - 26.
אנטלר, יעקב (1990). "פורסמו התוצאות הכספיות של הדו"חות האקטוארים של קרנות
הפנסיה ההסתדרותיות". משאבי אנוש, גיליון 10,31 - 13.
בודי, צבי ומרטון, רוברט (1992). "רפורמה והפרטה במערכת הפנסיה בפרספקטיבה
בינלאומית". רבעון לבלבלה, 152, 7 - 40.
בלאס, יצחק (1973). הצעת רפורמה במערכת הפנסיה - נייר עבודה. המרכז לביטחון
סוציאלי של ההסתדרות הכללית של העובדים בארץ-ישראל.
בן ישראל, רות (1995). "ביטחון סוציאלי בשנת 2000". שנתון משפט העבודה, הי,
51 - 64..
בן שחר, חיים ואחרים (תשל"ג). שוק ההון בישראל. ירושלים: שוקן.
ברטל, גבריאל (1991). ההסתדרות הכללית מבנה ופעילות. תל-אביב: הוועד הפועל של
ההסתדרות הכללית.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e514a1310">
          
          
            <mixed-citation id="d211e520" publication-type="other">
בר-שביט, פתחיה (1993). "הרפורמה בקרנות הפנסיה בישראל - היבטים דמוגרפיים".
רבעון לבנקאות, ל"ב (126), 25 - 30.
גולדברג, מנחם (1992). "ביטוח עובדים בקרנות פנסיה". שנתון העבודה, גי, 110 - 139.
גולדברג, מנחם (1997). עוקדן הביטוח הסוציאלי. תל-אביב: הוצאת סדן.
דברי הכנסת (שנים שונות).
דו"ח אמיר (1975). הצעה לעקרונות חוק פנסיה. (נייר עבודה). עבודה וביטוח לאומי,
כ"ז(7), 211 - 219.
דו"ח בר-ניב(1975). המלצות הוועדה למערכת הפנסיות. עבודה וביטוח לאומי, כ"ג,(8),
323 - 332.
דו"ח וינטר (1986). דו"ח הצוות הבין אגפי שמונה על ידי מנכ'יל האוצר לגיבוש
הצעות האוצר בנושא הביטוח הפנסיוני במשק. ירושלים: משרד האוצר.
דו"ח זילברשטיין(1967). דו"ח וועדת המשנה לענייני קשישים במסגרת הוועדה הבין
משרדית לתיאום השירותים הסוציאליים בראשות ד"ר גיורא לוטן.
דו"ח כספי של החשב הכללי. מדינת ישראל, משרד האוצר (שנים שונות).
דוי'ח מבקר המדינה. (שנים שונות). ירושלים: משרד מבקר המדינה.
דו"ח פוגל (1994). דו"ח ועדה בין משרדית שמונתה על פי החלטת הממשלה 711,
מתאריך 8.9.1992 בראשותו של אהרון פוגל, מנכ"ל האוצר. הוגש לשר האוצר
ולממשלת ישראל. ירושלים: מדינת ישראל.
דותן, אורי(1970). הבטחת הכנסה לעובד לעת זקנה. סביון: המוסד לביטוח לאומי.
דיאמונד, פיטר (1995). "הפרטת הביטוח הסוציאלי: לקחי צ'ילה". רבעון לכלכלה, 3,
497 - 509.
דניאל, אברהם (1971). פרקים נבחרים במדיניות סוציאלית כרך א'. ביטוח פנסיוני.
תל-אביב: החוג ללימודי עבודה.
ההסכם להנהגת פנסיה מקיפה לעובדי התעשייה (1980). תל-אביב: הוועד הפועל של
ההסתדרות הכללית של העובדים בארץ-ישראל.
הוועידה האחת-עשרה של ההסתדרות. פרוטוקול מלא של הדיונים. תל-אביב: הוועד
הפועל.
הורביץ, מרדכי (1972). מערכת הפנסיה של העובדים בישראל. תל-אביב: ספריית
המנהל.
זלנקה, א' (1969). "דו"ח טכני של האספקטים הכספיים האקטואריים של תכניות
הפנסיה של ההסתדרות". בתוך אברהם דורון ואחרים (עורכים), מדיניות רווחה
בישראל - מקראה. (עמי 293 - 307). ירושלים: אקדמון.
חוק פנסיה ממלכתית חובה: בדיקת הסדרי פנסיה אלטרנטיביים (1971). תל-אביב:
המכון לייעוץ ולמידע (מוגש למשרד העבודה ולמוסד לביטוח לאומי).
חלאילה, מחמוד (1994). האם הביטוח הפנסיוני הינו בטוח. עבודת גמר לקראת התואר
"מוסמך בפקולטה למדעי הרוח והחברה" באוניברסיטת בן-גוריון בנגב, באר-שבע.
כהנא, יהודה (1988). ספר ביטוח החיים, הפנסיה והגמל בישראל. הרצליה: הוצאת
עתרת.
לוטן, גיורא (1964). עשר שנות ביטוח לאומי: רעיון והגשמתו. ירושלים: המוסד לביטוח
לאומי.
מואב, יצחק (1983). "המוסד לביטוח לאומי. המערכת לביטחון סוציאלי בישראל בשנים
1976 - 1980". עבודה ורווחה וביטוח לאומי, ל"ה (5 - 6), 175 - 190.
משל, ירוחם (1970). ביטחון סוציאלי בחברה דינמית. תל-אביב: הוועד הפועל של
הסתדרות העובדים הכללית.
ניצן, אריה (1975). עשרים שנות ביטוח לאומי בישראל. ירושלים: המוסד לביטוח
לאומי.
ניצן, אריה (1980). "קווים להתפתחות הביטוח הלאומי בישראל" ביטחון סוציאלי, 20,
57 - 68.
ספיבק, אביה (1994). משבר קרנות הפנסיה בישראל: מסגרת מושגית ובחינת
ההמלצות לפתרון. ירושלים: מחלקת המחקר של בנק ישראל.
סקר על המערכים הפנסיוניים התקציביים (1969). ירושלים (אין ציון הוצאה).
סרנת, מרשל (1966). חיסכון והשקעה באמצעות קופות הגמל בישראל. ירושלים:
המכון למחקר כלכלי על שם מוריס פאלק.
פקטור, חיים (1978). מערכת הפנסיה מעבודה בישראל - הכדאיות לפרט. ירושלים:
מכון הגיוינט.
פרג, משה (1990). מבחר מאמרים בנושאי ביטוח מנהלים, פנסיה וקופות גמל.
תל-אביב: ספריית גלובס.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e704a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e708" publication-type="other">
שירום, אריה (1983). מבוא ליחסי עבודה בישראל. תל-אביב: עס-עובד.
שלום, יחזקאל (2002). "חבויות הפנסיה הנסתרות והשלכותיהן הצפויות על מדיניות
הפנסיה בישראל". רבעון לבנקאות, 55,147 - 77.
תבנית פנסיה מקיפה משופרת.(1978). תל-אביב: הוועד הפועל של הסתדרות העובדים
הכללית.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e727a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e731" publication-type="other">
Besseling, P.J. and Zeeuw,R.F. (1993). The Financing of Pensions in Europe:
Challenges and Opportunities. The Netherlands: Central Planning Bureau.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e742a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e746" publication-type="other">
Daykin, Christopher D. (1995). "Financial Management and Control of
Supplementary Pension Schemes". International Social Security Review, 48
(3-4), 75- 89.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e759a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e763" publication-type="other">
Fabel, Oliver (1994). The Economics of Pensions and Variable Retirement
Schemes. New-York: John Wiley &lt;£ Sons.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e773a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e777" publication-type="other">
James, Estelle (1997). "Public Pension Plans in International Perspective: Problems,
Reforms, and Research Issues". In Salvador Valdes-Prieto (Ed.). The Economics of
Pensions: Principles, Policies and International Experience, (pp.350-370).
Cambridge: Cambridge university Press.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e793a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e797" publication-type="other">
Lynch, Erin E. (1993). "Late-Life Crisis: A Comparative Analysis of the Social
Insurance Schemes for Retirees of Japan, Germany, and the United States".
Comparative Labor Law Journal, 14, 339-384.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e810a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e814" publication-type="other">
Midwinter, Eric (1997). Pensioned Off: Retirement and Income Examined.
Buckingham: Open University.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e824a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e828" publication-type="other">
Pampel, Fred C. and Williamson John B. (1993). Old-Age Security in
Comparative Perspective. Oxford: Oxford University Press.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e839a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e843" publication-type="other">
Pampel, Fred C. (1998). Aging, Social Inequality, and Public Policy. London:
Pine Forge Press.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e853a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e857" publication-type="other">
Plett, Peter C. and Lester, Brenda T. (1991). Training for Older People: A
Handbook. Geneva: International Labour Office.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e867a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e871" publication-type="other">
Reisen, Helmut (1994). On the Wealth of Nations and Retirees. Paris: OECD.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e878a1310">
          
          
            <mixed-citation id="d211e884" publication-type="other">
Reynaud, Emmanuel (1998). "Pensions in the European Union: Adapting to
Economic and Social Changes". International Social Security Review, 51 (1),
31-46.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e897a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e901" publication-type="other">
Tamburi, Giovanni (1993). "Pension Insurance and the Participation of Private
Enterprise". International Social Security Review, 46(2), 67-88.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e911a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e915" publication-type="other">
Taverne, Dick (1995). The Pension Time Bomb in Europe. London: Federal Trust
for Education and Research.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e926a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e930" publication-type="other">
The World Bank (1994). Averting the Old Age Crisis. Oxford: Oxford University
Press.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e940a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e944" publication-type="other">
Turner, John and Watanabe, Noriyasu (1995). Private Pension Policies in
Industrialized Countries: A Comparative Analysis. Kalamazoo, Michigan: W.E.
Upjohn Institute for Employment Research.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e957a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e961" publication-type="other">
Van den Noord, Paul and Herd, Richard (1994). "Estimating Pension Liabilities: A
Methodological Framework". OECD Economic Studies, 23,131-166.</mixed-citation>
        </ref>
        <ref id="d211e971a1310">
          
            <mixed-citation id="d211e975" publication-type="other">
Wildavsky, Aaron (1992). Speaking Truth to Power. New-Brunswick: Transaction
Publishers.</mixed-citation>
        </ref>
      </ref-list>
    
  </back>
</article>


